<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dataUnsur id="main">
    <unsur id="1">
        <nama>Hidrogen</nama>
        <penjelasan>Hidrogen (bahasa Latin: hydrogenium, dari bahasa Yunani: hydro: air, genes: membentuk) adalah unsur kimia pada tabel periodik yang memiliki simbol H dan nomor atom 1. Pada suhu dan tekanan standar, hidrogen tidak berwarna, tidak berbau, bersifat non-logam, bervalensi tunggal, dan merupakan gas diatomik yang sangat mudah terbakar. Dengan massa atom 1,00794 amu[n 1], hidrogen adalah unsur teringan di dunia.
Hidrogen juga adalah unsur paling melimpah dengan persentase kira-kira 75% dari total massa unsur alam semesta.Kebanyakan bintang dibentuk oleh hidrogen dalam keadaan plasma. Senyawa hidrogen relatif langka dan jarang dijumpai secara alami di bumi, dan biasanya dihasilkan secara industri dari berbagai senyawa hidrokarbon seperti metana. Hidrogen juga dapat dihasilkan dari air melalui proses elektrolisis, namun proses ini secara komersial lebih mahal daripada produksi hidrogen dari gas alam.
Isotop hidrogen yang paling banyak dijumpai di alam adalah protium, yang inti atomnya hanya mempunyai proton tunggal dan tanpa neutron. Senyawa ionik hidrogen dapat bermuatan positif (kation) ataupun negatif (anion). Hidrogen dapat membentuk senyawa dengan kebanyakan unsur dan dapat dijumpai dalam air dan senyawa-senyawa organik. Hidrogen sangat penting dalam reaksi asam basa yang mana banyak reaksi ini melibatkan pertukaran proton antar molekul terlarut. Oleh karena hidrogen merupakan satu-satunya atom netral yang persamaan Schrödingernya dapat diselesaikan secara analitik, kajian pada energetika dan ikatan atom hidrogen memainkan peran yang sangat penting dalam perkembangan mekanika kuantum.</penjelasan>
        <massaAtom>1.00794(7)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>13.59844</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>25</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>120</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>38</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>-259</meltPoint>
        <boilPoint>-253</boilPoint>
        <density>0.09</density>
        <discovery>1776</discovery>
        <electronConfiguration>1s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hydrogen" title="Hydrogen">Hydrogen</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="2">
        <nama>Helium</nama>
        <penjelasan>Helium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang He dan nomor atom 2. Helium tak berwarna, tak berbau, tak berasa, tak beracun, hampir inert, berupa gas monatomik, dan merupakan unsur pertama pada golongan gas mulia dalam tabel periodik. Titik didih dan titik lebur gas ini merupakan yang terendah di antara semua unsur. Helium berwujud hanya sebagai gas terkecuali pada kondisi yang sangat ekstrem. Kondisi ekstrem juga diperlukan untuk menciptakan sedikit senyawa helium, yang semuanya tidak stabil pada suhu dan tekanan standar. Helium memiliki isotop stabil kedua yang langka yang disebut helium-3. Sifat dari cairan varitas helium-4; helium I dan helium II; penting bagi para periset yang mempelajari mekanika kuantum (khususnya dalam fenomena superfluiditas) dan bagi mereka yang mencari efek mendekati suhu nol absolut yang dimiliki materi (seperti superkonduktivitas).</penjelasan>
        <massaAtom>4.002602(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>24.58741</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>31</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>140</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>32</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>-272</meltPoint>
        <boilPoint>-269</boilPoint>
        <density>0.18</density>
        <discovery>1895</discovery>
        <electronConfiguration>1s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Helium" title="Helium">Helium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="3">
        <nama>Litium</nama>
        <penjelasan>Litium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Li dan nomor atom 3. Istilah tersebut berasal dari bahasa Yunani: λίθος lithos, yang berarti "batu". Ini adalah logam alkali lunak berwarna putih keperakan. Di bawah kondisi standar, ini adalah logam paling ringan sekaligus unsur padat yang paling ringan. Seperti semua logam alkali, litium sangat reaktif dan mudah terbakar, serta disimpan dalam minyak mineral. Ketika dipotong sehingga bagian dalamnya terbuka, ia menunjukkan kilau logam, tetapi udara lembab menodainya dengan cepat menjadi kusam abu-abu keperakan, lalu membentuk noda hitam. Litium tidak pernah terdapat sebagai unsur bebas di alam, tapi hanya sebagai senyawa (biasanya ionik), seperti mineral pegmatit yang dulunya merupakan sumber utama litium. Ia hadir dalam air laut dan biasanya diperoleh dari air asin, karena kelarutannya sebagai ion. Logam litium diisolasi secara elektrolisis dari campuran litium klorida dan kalium klorida.</penjelasan>
        <massaAtom>6.941(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.98</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.39172</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>182</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>134</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>180</meltPoint>
        <boilPoint>1,347</boilPoint>
        <density>0.53</density>
        <discovery>1817</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lithium" title="Lithium">Lithium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="4">
        <nama>Berilium</nama>
        <penjelasan>Berilium adalah unsur kimia yang mempunyai simbol Be dan nomor atom 4. Unsur ini beracun, bervalensi 2, berwarna abu-abu baja, kukuh, ringan tetapi mudah pecah. Berilium adalah logam alkali tanah, yang kegunaan utamanya adalah sebagai bahan penguat dalam aloy (khususnya, tembaga berilium).</penjelasan>
        <massaAtom>9.012182(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.57</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.3227</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>105</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>90</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,278</meltPoint>
        <boilPoint>2,970</boilPoint>
        <density>1.85</density>
        <discovery>1797</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Beryllium" title="Beryllium">Beryllium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="5">
        <nama>Boron</nama>
        <penjelasan>Boron adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang B dan nomor atom 5. Elemen metaloid trivalen, boron banyak terdapat di batu borax. Ada dua alotrop boron; boron amorfus adalah serbuk coklat, tetapi boron metalik berwarna hitam. Bentuk metaliknya keras (9,3 dalam skala Moh) dan konduktor yang buruk dalam suhu ruang. Tidak pernah ditemukan bebas dalam alam.</penjelasan>
        <massaAtom>10.811(7)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.04</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.29803</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>85</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>82</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>2,300</meltPoint>
        <boilPoint>2,550</boilPoint>
        <density>2.34</density>
        <discovery>1808</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Boron" title="Boron">Boron</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="6">
        <nama>Karbon</nama>
        <penjelasan>Karbon atau zat arang merupakan unsur kimia yang mempunyai simbol C dan nomor atom 6 pada tabel periodik. Sebagai unsur golongan 14 pada tabel periodik, karbon merupakan unsur non-logam dan bervalensi 4 (tetravalen), yang berarti bahwa terdapat empat elektron yang dapat digunakan untuk membentuk ikatan kovalen. Terdapat tiga macam isotop karbon yang ditemukan secara alami, yakni <sup>12C</sup> dan <sup>13</sup>C yang stabil, dan <sup>14</sup>C yang bersifat radioaktif dengan waktu paruh peluruhannya sekitar 5730 tahun. Karbon merupakan salah satu dari di antara beberapa unsur yang diketahui keberadaannya sejak zaman kuno. Istilah "karbon" berasal dari bahasa Latin carbo, yang berarti batu bara.</penjelasan>
        <massaAtom>12.0107(8)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.55</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>11.2603</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>70</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>170</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>77</covalentRadius>
        <valenceElectron>4</valenceElectron>
        <meltPoint>3,500</meltPoint>
        <boilPoint>4,827</boilPoint>
        <density>2.26</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carbon" title="Carbon">Carbon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="7">
        <nama>Nitrogen</nama>
        <penjelasan>Nitrogen adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang N dan nomor atom 7. unsur ini pertama kali ditemukan dan diisolasi oleh dokter berkebangsaan Skotlandia Daniel Rutherford pada tahun 1772. Meskipun Carl Wilhelm Scheele dan Henry Cavendish secara terpisah telah melakukan hal yang sama di kisaran waktu yang sama pula, Rutherford secara umum sesuai untuk menerima penghargaan tersebut karena karyanya dipublikasikan pertama kali. Nama nitrogen diusulkan oleh Jean-Antoine-Claude Chaptal pada tahun 1790, ketika ia menemukan bahwa nitrogen hadir dalam asam nitrat dan nitrat; nama ini diturunkan dari bahasa Yunani: νἰτρον "nitre" dan -γεννᾶν "membentuk". Antoine Lavoisier malah mengusulkan nama azote, dari bahasa Yunani άζωτικός "tak hidup", karena unsur itu termasuk gas asfiksia; nama usulan Lavoisier malah digunakan di banyak bahasa, seperti Perancis, Rusia, dan Turki, dan muncul dalam dua nama bahasa Inggris untuk beberapa senyawa nitrogen seperti hidrazin, azida dan azo.</penjelasan>
        <massaAtom>14.0067(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>3.04</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>14.53414</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>65</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>155</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>75</covalentRadius>
        <valenceElectron>5</valenceElectron>
        <meltPoint>-210</meltPoint>
        <boilPoint>-196</boilPoint>
        <density>1.25</density>
        <discovery>1772</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>3</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nitrogen" title="Nitrogen">Nitrogen</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="8">
        <nama>Oksigen</nama>
        <penjelasan>Oksigen atau zat asam adalah unsur kimia dalam sistem tabel periodik yang mempunyai lambang O dan nomor atom 8. Ia merupakan unsur golongan kalkogen dan dapat dengan mudah bereaksi dengan hampir semua unsur lainnya (utamanya menjadi oksida). Pada Temperatur dan tekanan standar, dua atom unsur ini berikatan menjadi dioksigen, yaitu senyawa gas diatomik dengan rumus O<sub>2</sub> yang tidak berwarna, tidak berasa, dan tidak berbau. Oksigen merupakan unsur paling melimpah ketiga di alam semesta berdasarkan massa dan unsur paling melimpah di kerak Bumi. Gas oksigen diatomik mengisi 20,9% volume atmosfer bumi.</penjelasan>
        <massaAtom>15.9994(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>3.44</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>13.61806</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>60</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>152</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>73</covalentRadius>
        <valenceElectron>6</valenceElectron>
        <meltPoint>-218</meltPoint>
        <boilPoint>-183</boilPoint>
        <density>1.43</density>
        <discovery>1774</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>4</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oxygen" title="Oxygen">Oxygen</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="9">
        <nama>Fluor</nama>
        <penjelasan>Fluor adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang F dan nomor atom 9. Namanya berasal dari bahasa Latin fluere, berarti "mengalir". Dia merupakan gas halogen univalen beracun berwarna kuning-hijau yang paling reaktif secara kimia dan elektronegatif dari seluruh unsur. Dalam bentuk murninya, dia sangat berbahaya, dapat menyebabkan pembakaran kimia parah begitu berhubungan dengan kulit.</penjelasan>
        <massaAtom>18.9984032(5)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>3.98</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>17.42282</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>50</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>147</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>71</covalentRadius>
        <valenceElectron>7</valenceElectron>
        <meltPoint>-220</meltPoint>
        <boilPoint>-188</boilPoint>
        <density>1.70</density>
        <discovery>1886</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>5</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fluorine" title="Fluorine">Fluorine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="10">
        <nama>Neon</nama>
        <penjelasan>Neon adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ne dan nomor atom 10. Neon termasuk kelompok gas mulia yang tak berwarna dan lembam (inert). Zat ini memberikan pendar khas kemerahan jika digunakan di tabung hampa (vacuum discharge tube) dan lampu neon. Sifat ini membuat neon terutama dipergunakan sebagai bahan pembuatan tanda (sign).</penjelasan>
        <massaAtom>20.10097(6)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>21.5646</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>38</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>154</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>69</covalentRadius>
        <valenceElectron>8</valenceElectron>
        <meltPoint>-249</meltPoint>
        <boilPoint>-246</boilPoint>
        <density>0.90</density>
        <discovery>1898</discovery>
        <electronConfiguration>[He] 2s
            <sup>2</sup>
            2p
            <sup>6</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neon" title="Neon">Neon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="11">
        <nama>Natrium</nama>
        <penjelasan>Natrium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Na dan nomor atom 11. Ini adalah logam lunak, putih keperakan, dan sangat reaktif. Natrium adalah logam alkali, berada pada golongan 1 tabel periodik, karena memiliki satu elektron di kulit terluarnya yang mudah disumbangkannya, menciptakan atom bermuatan positif—kation Na<sup>+</sup>. Satu-satunya isotop stabil adalah <sup>23</sup>Na. Logam bebasnya tidak terdapat di alam, tapi harus dibuat dari senyawanya. Natrium adalah unsur keenam paling melimpah dalam kerak bumi, dan terdapat di banyak mineral seperti feldspar, sodalit dan halit (garam batu, NaCl). Banyak garam natrium sangat larut dalam air: ion natrium telah dilindi oleh aksi air dari mineral Bumi selama ribuan tahun, dan dengan demikian natrium Dan klorin adalah unsur terlarut yang paling umum terjadi di lautan (berdasarkan berat).</penjelasan>
        <massaAtom>22.98976928(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.93</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.13908</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>227</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>154</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>98</meltPoint>
        <boilPoint>883</boilPoint>
        <density>0.97</density>
        <discovery>1807</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sodium" title="Sodium">Sodium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="12">
        <nama>Magnesium</nama>
        <penjelasan>Magnesium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Mg dan nomor atom 12. Ia berupa padatan abu-abu mengkilap yang memiliki kemiripan fisik dengan lima unsur lainnya pada kolom kedua (golongan 2, atau logam alkali tanah) tabel periodik: semua unsur golongan 2 memiliki konfigurasi elektron yang sama pada kelopak elektron terluar dan struktur kristal yang serupa.
        Magnesium adalah unsur kesembilan paling melimpah di alam semesta. Magnesium diproduksi dalam penuaan bintang besar dari penambahan sekuensial tiga inti helium ke inti karbon. Ketika bintang semacam itu meledak sebagai supernova, sebagian besar magnesium dimuntahkan ke medium antarbintang yang dapat didaur ulang ke dalam sistem bintang baru. Magnesium adalah unsur kedelapan yang paling melimpah dalam kerak bumi dan unsur keempat yang paling umum di Bumi (setelah besi, oksigen dan silikon), membentuk 13% massa planet dan sebagian besar mantel planet ini. Magnesium adalah unsur paling melimpah ketiga yang terlarut dalam air laut, setelah natrium dan klor.[5]</penjelasan>
        <massaAtom>24.3050(6)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.31</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.64624</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>150</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>173</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>130</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>639</meltPoint>
        <boilPoint>1,090</boilPoint>
        <density>1.74</density>
        <discovery>1755</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Magnesium" title="Magnesium">Magnesium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="13">
        <nama>Alumunium</nama>
        <penjelasan>Aluminium ialah unsur kimia. Lambang aluminium ialah Al, dan nomor atomnya 13. Aluminium ialah logam paling berlimpah. Aluminium bukan merupakan jenis logam berat, namun merupakan elemen yang berjumlah sekitar 8% dari permukaan bumi dan paling berlimpah ketiga. Aluminium terdapat dalam penggunaan aditif makanan, antasida, buffered aspirin, astringents, semprotan hidung, antiperspirant, air minum, knalpot mobil, asap tembakau, penggunaan aluminium foil, peralatan masak, kaleng, keramik , dan kembang api.</penjelasan>
        <massaAtom>26.9815386(8)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.61</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.98577</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>125</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>118</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>660</meltPoint>
        <boilPoint>2,467</boilPoint>
        <density>2.70</density>
        <discovery>1825</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aluminium" title="Aluminium">Aluminium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="14">
        <nama>Silikon</nama>
        <penjelasan>Silikon adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Si dan nomor atom 14. Senyawa yang dibentuk bersifat paramagnetik. Unsur kimia ini ditemukan oleh Jöns Jakob Berzelius. Silikon merupakan unsur metaloid tetravalensi, bersifat lebih tidak reaktif daripada karbon (unsur nonlogam yang tepat berada di atasnya pada tabel periodik, tetapi lebih reaktif daripada germanium, metaloid yang berada persis di bawahnya pada tabel periodik. Kontroversi mengenai sifat-sifat silikon bermula sejak penemuannya: silikon pertama kali dibuat dalam bentuk murninya pada tahun 1824 dengan nama silisium (dari kata bahasa Latin: silicis), dengan akhiran -ium yang berarti logam. Meski begitu, pada tahun 1831, namanya diganti menjadi silikon karena sifat-sifat fisiknya lebih mirip dengan karbon dan boron.</penjelasan>
        <massaAtom>28.0855(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.9</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.15169</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>110</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>210</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>111</covalentRadius>
        <valenceElectron>4</valenceElectron>
        <meltPoint>1,410</meltPoint>
        <boilPoint>2,355</boilPoint>
        <density>2.33</density>
        <discovery>1824</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Silicon" title="Silicon">Silicon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="15">
        <nama>Fosfor</nama>
        <penjelasan>Fosfor ialah zat yang dapat berpendar karena mengalami fosforesens (pendaran yang terjadi walaupun sumber pengeksitasinya telah disingkirkan).
        Fosfor berupa berbagai jenis senyawa logam transisi atau senyawa tanah langka seperti zink sulfida (ZnS) yang ditambah tembaga atau perak, dan zink silikat (Zn2SiO4)yang dicampur dengan mangan. Kegunaan fosfor yang paling umum ialah pada ragaan tabung sinar katode (CRT) dan lampu pendar, sementara fosfor dapat ditemukan pula pada berbagai jenis mainan yang dapat berpendar dalam gelap (glow in the dark). Fosfor pada tabung sinar katode mulai dibakukan pada sekitar Perang Dunia II dan diberi lambang huruf "P" yang diikuti dengan sebuah angka.
        Unsur kimia fosforus dapat mengeluarkan cahaya dalam keadaan tertentu, tetapi fenomena ini bukan fosforesens, melainkan kemiluminesens.</penjelasan>
        <massaAtom>30.973762(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.19</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>10.48669</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>100</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>180</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>106</covalentRadius>
        <valenceElectron>5</valenceElectron>
        <meltPoint>44</meltPoint>
        <boilPoint>280</boilPoint>
        <density>1.82</density>
        <discovery>1669</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>3</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Phosphorus" title="Phosphorus">Phosphorus</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="16">
        <nama>Belerang</nama>
        <penjelasan>Belerang atau sulfur adalah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang S dan nomor atom 16. Belerang merupakan unsur non-logam yang tidak berasa. Belerang, dalam bentuk aslinya, adalah sebuah zat padat kristalin kuning. Di alam, belerang dapat ditemukan sebagai unsur murni atau sebagai mineral-mineral sulfida dan sulfat. Belerang adalah unsur penting untuk kehidupan dan ditemukan dalam 2 asam amino. Salah satu contoh penggunaan umum belerang adalah dalam pupuk. Selain itu, belerang juga digunakan dalam bubuk mesiu, korek api, insektisida, dan fungisida.</penjelasan>
        <massaAtom>32.065(5)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.58</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>10.36001</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>100</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>180</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>102</covalentRadius>
        <valenceElectron>6</valenceElectron>
        <meltPoint>113</meltPoint>
        <boilPoint>445</boilPoint>
        <density>2.07</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>4</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sulphur" class="mw-redirect" title="Sulphur">Sulphur</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="17">
        <nama>Klor</nama>
        <penjelasan>Klorin adalah unsur kimia dengan simbol Cl dan nomor atom 17. Senyawa ini adalah halogen kedua paling ringan, berada diantara fluor dan bromin dalam tabel periodik dan sifat-sifatnya sebagian besar di antara mereka. Klorin berwujud gas berwarna kuning-hijau pada suhu kamar. Unsur ini merupakan elemen sangat reaktif dan oksidator kuat: klorin mempunyai afinitas elektron tertinggi dan elektronegativitas ketiga tertinggi di belakang oksigen dan fluor. Senyawa klorin yang paling umum, natrium klorida (garam dapur), telah dikenal sejak zaman kuno. Sekitar tahun 1630, gas klorin pertama kali disintesis melalui reaksi kimia, tetapi belum dikenal sebagai substansi yang penting. Carl Wilhelm Scheele menulis deskripsi gas klorin pada tahun 1774, menganggapnya itu sebagai oksida sebuah unsur baru. Pada tahun 1809, ahli kimia menyatakan bahwa gas ini mungkin adalah elemen murni, dan hal ini dikonfirmasi oleh Sir Humphry Davy pada tahun 1810, yang dinamai dari bahasa Yunani Kuno: χλωρός berdasarkan warnanya.</penjelasan>
        <massaAtom>35.453(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>3.16</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>12.96764</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>100</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>175</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>99</covalentRadius>
        <valenceElectron>7</valenceElectron>
        <meltPoint>-101</meltPoint>
        <boilPoint>-35</boilPoint>
        <density>3.21</density>
        <discovery>1774</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>5</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chlorine" title="Chlorine">Chlorine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="18">
        <nama>Argon</nama>
        <penjelasan>Argon adalah unsur kimia dengan simbol Ar dan nomor atom 18. Ia berada pada golongan 18 tabel periodik dan merupakan gas mulia. Argon adalah gas ketiga yang paling umum di atmosfer bumi, dengan kelimpahan 0,934% (9.340 ppmv), menjadikannya gas dengan kelimpahan dua kali kelimpahan uap air (rata-rata 4.000 ppmv, tetapi bervariasi) dan 23 kali kelimpahan gas atmosfer lainnya, karbon dioksida (400 ppmv), dan lebih dari 500 kali kelimpahan gas mulia berikutnya, neon (18 ppmv). Hampir semua argon ini adalah argon-40 radiogenik yang diturunkan dari peluruhan kalium-40 pada kerak bumi. Di alam semesta, argon-36 sejauh ini merupakan isotop argon yang paling umum, merupakan isotop argon yang diproduksi oleh nukleosintesis stelar dalam supernova. Sebagai tambahan, argon adalah gas mulia terbanyak di dalam kerak bumi, dengan kandungan 0,00015% dari kerak.[4]</penjelasan>
        <massaAtom>39.948(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>15.75962</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>71</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>188</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>97</covalentRadius>
        <valenceElectron>8</valenceElectron>
        <meltPoint>-189</meltPoint>
        <boilPoint>-186</boilPoint>
        <density>1.78</density>
        <discovery>1894</discovery>
        <electronConfiguration>[Ne] 3s
            <sup>2</sup>
            3p
            <sup>6</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Argon" title="Argon">Argon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="19">
        <nama>Kalium</nama>
        <penjelasan>Kalium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang K dan nomor atom 19. Dari bahasa Neo-Latin kalium. Ia pertama kali diisolasi dari potas (en), abu tanaman, asal nama bahasa Inggrisnya. Dalam tabel periodik, kalium adalah salah satu logam alkali. Semua logam alkali memiliki satu elektron valensi di kelopak elektron terluarnya, yang mudah dilepaskan untuk membentuk ion bermuatan positif – sebuah kation, yang jika bergabung dengan anion membentuk garam. Kalium di alam hanya terdapat pada garam ionik. Unsur kalium adalah logam alkali, lunak, berwarna putih keperakan yang teroksidasi dengan cepat di udara dan bereaksi hebat dengan air, menghasilkan panas yang cukup untuk menyalakan hidrogen yang dipancarkan dalam reaksi dan terbakar dengan api berwarna ungu. Ia ditemukan terlarut dalam air laut (yaitu 0,04% kalium berdasarkan berat), dan merupakan bagian dari banyak mineral.</penjelasan>
        <massaAtom>39.0983(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.82</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>4.34066</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>220</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>275</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>196</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>64</meltPoint>
        <boilPoint>774</boilPoint>
        <density>0.86</density>
        <discovery>1807</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 4s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Potassium" title="Potassium">Potassium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="20">
        <nama>Kalsium</nama>
        <penjelasan>Kalsium (ˈkælsiəm/ KAL-see-əm) adalah sebuah elemen kimia dengan simbol Ca dan nomor atom 20. Mempunyai massa atom 40.078 amu. Kalsium merupakan salah satu logam alkali tanah, dan merupakan elemen terabaikan kelima terbanyak di bumi. Kalsium juga merupakan ion terabaikan kelima terbanyak di air laut dilihat dari segi molaritas dan massanya, setelah natrium, klorida, magnesium, dan sulfat.[</penjelasan>
        <massaAtom>40.078(4)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.11316</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>174</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>839</meltPoint>
        <boilPoint>1,484</boilPoint>
        <density>1.55</density>
        <discovery>1808</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Calcium" title="Calcium">Calcium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="21">
        <nama>Skandium</nama>
        <penjelasan> Skandium adalah salah satu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Sc dan nomor atom 21. Skandium berupa logam transisi yang lembut dan warnanya putih keperakan, merupakan mineral yang langka dari Skandinavia dan kadang-kadang diklasifikasikan bersama yttrium dan lantanida sebagai elemen mineral langka.</penjelasan>
        <massaAtom>44.955912(6)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.36</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.5615</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>160</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>144</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,539</meltPoint>
        <boilPoint>2,832</boilPoint>
        <density>2.99</density>
        <discovery>1879</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>1</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Scandium" title="Scandium">Scandium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="22">
        <nama>Titanium</nama>
        <penjelasan>Titanium adalah sebuah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki simbol Ti dan nomor atom 22. Unsur ini merupakan logam transisi yang ringan, kuat, berkilau, tahan korosi (termasuk tahan terhadap air laut, aqua regia, dan klorin) dengan warna putih-metalik-keperakan. Titanium ditemukan di Cornwall, Kerajaan Britania Raya pada tahun 1791 oleh William Gregor dan dinamai oleh Martin Heinrich Klaproth dari mitologi Yunani Titan. Elemen ini ada di antara deposit-deposit berbagai mineral, diantaranya rutile dan ilmenit, yang banyak terdapat pada kerak bumi dan litosfer, serta pada hampir semua makhluk hidup, batuan, air, dan tanah. Logam ini diekstrak dari bijih mineralnya melalui proses Kroll atau proses Hunter. Senyawanya yang paling umum, titanium dioksida, adalah fotokatalisator umum dan digunakan dalam pembuatan pigmen putih. Senyawa lainnya adalah titanium tetraklorida (TiCl<sub>4</sub>), komponen layar asap dan katalis; dan titanium triklorida (TiCl<sub>3</sub>), digunakan sebagai katalis dalam produksi polipropilena.</penjelasan>
        <massaAtom>47.867(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.54</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.8281</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>136</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,660</meltPoint>
        <boilPoint>3,287</boilPoint>
        <density>4.54</density>
        <discovery>1791</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>2</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Titanium" title="Titanium">Titanium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="23">
        <nama>Vanadium</nama>
        <penjelasan>Vanadium adalah salah satu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang V dan nomor atom 23. Salah satu senyawa yang mengandung vanadium antara lain vanadium pentaoksida (V<sub>2</sub>O<sub>5</sub>).Vanadium juga merupakan Logam mulia yang cukup keras, Logam ini hanya bisa ditemukan di tempat-tempat tertentu.</penjelasan>
        <massaAtom>50.9415(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.63</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.7462</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>125</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,890</meltPoint>
        <boilPoint>3,380</boilPoint>
        <density>6.11</density>
        <discovery>1830</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>3</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vanadium" title="Vanadium">Vanadium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="24">
        <nama>Krom</nama>
        <penjelasan>Kromium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Cr dan nomor atom 24. Ia adalah unsur pertama dalam golongan 6. Ia adalah logam berwarna abu-abu seperti baja, berkilau, keras dan rapuh yang memerlukan pemolesan tinggi, tahan pengusaman, dan memiliki titik lebur tinggi. Nama unsur ini diturunkan dari bahasa Yunani χρῶμα, chrōma, yang berarti warna, karena banyak senyawa kromium sangat berwarna.
        
        Paduan ferokromium diproduksi secara komersial dari kromit dengan cara silikotermal atau reaksi aluminotermal dan logam kromium melalui proses pemanggangan dan pelindian yang diikuti dengan reduksi menggunakan karbon dan kemudian aluminium. Logam kromium bernilai tinggi karena ketahanannya yang tinggi terhadap korosi dan kekerasannya. Pengembangan utamanya adalah pengungkapan bahwa baja dapat dibuat sangat tahan korosi dan pengusaman dengan penambahan kromium logam untuk membentuk baja nirkarat. Baja nirkarat dan pelapisan krom (elektroplating dengan kromium) secara gabungan adalah 85% dari penggunaan komersial.
        
        Ion kromium trivalen (Cr(III)) dalam jumlah renik adalah nutrisi esensial pada manusia untuk metabolisme insulin, gula dan lipida, meskipun persoalan ini masih diperdebatkan.
        
        Sementara logam kromium dan ion Cr(III) dianggap tidak beracun, kromium heksavalen (Cr(VI)) bersifat toksik dan karsinogenik. Situs produksi kromium yang sudah tidak terpakai sering memerlukan pembersihan lingkungan.</penjelasan>
        <massaAtom>51.9961(6)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.66</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.7665</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>127</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>1,857</meltPoint>
        <boilPoint>2,672</boilPoint>
        <density>7.19</density>
        <discovery>1797</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>5</sup>
            4s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chromium" title="Chromium">Chromium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="25">
        <nama>Mangan</nama>
        <penjelasan>Mangan adalah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Mn dan nomor atom 25. Mangan berupa logam transisi yang berwarna perak metalik.</penjelasan>
        <massaAtom>54.938045(5)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.55</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.43402</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>139</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,245</meltPoint>
        <boilPoint>1,962</boilPoint>
        <density>7.43</density>
        <discovery>1774</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>5</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Manganese" title="Manganese">Manganese</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="26">
        <nama>Besi</nama>
        <penjelasan>Besi adalah unsur kimia dengan simbol Fe (dari bahasa Latin: ferrum) dan nomor atom 26. Merupakan logam dalam deret transisi pertama. Ini adalah unsur paling umum di bumi berdasarkan massa, membentuk sebagian besar bagian inti luar dan dalam bumi. Besi adalah unsur keempat terbesar pada kerak bumi. Kelimpahannya dalam planet berbatu seperti bumi karena melimpahnya produksi akibat reaksi fusi dalam bintang bermassa besar, di mana produksi nikel-56 (yang meluruh menjadi isotop besi paling umum) adalah reaksi fusi nuklir terakhir yang bersifat eksotermal. Akibatnya, nikel radioaktif adalah unsur terakhir yang diproduksi sebelum keruntuhan hebat supernova. Keruntuhan tersebut menghamburkan prekursor radionuklida besi ke angkasa raya.</penjelasan>
        <massaAtom>55.845(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.83</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.9024</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>125</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,535</meltPoint>
        <boilPoint>2,750</boilPoint>
        <density>7.87</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>6</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iron" title="Iron">Iron</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="27">
        <nama>Kobalt</nama>
        <penjelasan>Kobalt adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Co dan nomor atom 27.

        Elemen ini biasanya hanya ditemukan dalam bentuk campuran di alam. Elemen bebasnya, diproduksi dari peleburan reduktif, adalah logam berwarna abu-abu perak yang keras dan berkilau.</penjelasan>
        <massaAtom>58.933195(5)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.91</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.6398</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>163</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>121</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,495</meltPoint>
        <boilPoint>2,870</boilPoint>
        <density>8.90</density>
        <discovery>1735</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>7</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cobalt" title="Cobalt">Cobalt</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="28">
        <nama>Nikel</nama>
        <penjelasan>Nikel adalah unsur kimia metalik dalam tabel periodik yang memiliki simbol Ni dan nomor atom 28.

        Nikel mempunyai sifat tahan karat. Dalam keadaan murni, nikel bersifat lembek, tetapi jika dipadukan dengan besi, krom, dan logam lainnya, dapat membentuk baja tahan karat yang keras.

        Perpaduan nikel, krom dan besi menghasilkan baja tahan karat (stainless steel) yang banyak diaplikasikan pada peralatan dapur (sendok, dan peralatan memasak), ornamen-ornamen rumah dan gedung, serta komponen industri.</penjelasan>
        <massaAtom>58.6934(4)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.88</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.881</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>126</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,453</meltPoint>
        <boilPoint>2,732</boilPoint>
        <density>8.90</density>
        <discovery>1751</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>8</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nickel" title="Nickel">Nickel</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="29">
        <nama>Tembaga</nama>
        <penjelasan>Tembaga adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Cu dan nomor atom 29. Lambangnya berasal dari bahasa Latin Cuprum.Tembaga merupakan konduktor panas dan listrik yang baik. Selain itu unsur ini memiliki korosi yang cepat sekali. Tembaga murni sifatnya halus dan lunak, dengan permukaan berwarna jingga kemerahan. Tembaga dicampurkan dengan timah untuk membuat perunggu.

        Ion Tembaga(II) dapat berlarut ke dalam air, di mana fungsi mereka dalam konsentrasi tinggi adalah sebagai agen anti bakteri, fungisi, dan bahan tambahan kayu. Dalam konsentrasi tinggi maka tembaga akan bersifat racun, tetapi dalam jumlah sedikit tembaga merupakan nutrien yang penting bagi kehidupan manusia dan tanaman tingkat rendah. Di dalam tubuh, tembaga biasanya ditemukan di bagian hati, otak, usus, jantung, dan ginjal.</penjelasan>
        <massaAtom>63.546(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.9</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.72638</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>140</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>138</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>1,083</meltPoint>
        <boilPoint>2,567</boilPoint>
        <density>8.96</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Copper" title="Copper">Copper</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="30">
        <nama>Seng</nama>
        <penjelasan>Seng (bahasa Belanda: zink), zink, atau timah sari adalah unsur kimia dengan lambang kimia Zn, bernomor atom 30, dan massa atom relatif 65,39. Ia merupakan unsur pertama golongan 12 pada tabel periodik. Beberapa sifat kimia seng mirip dengan magnesium (Mg). Hal ini dikarenakan ion kedua unsur ini berukuran hampir sama. Selain itu, keduanya juga memiliki keadaan oksidasi +2. Seng merupakan unsur paling melimpah ke-24 di kerak bumi dan memiliki lima isotop stabil. Bijih seng yang paling banyak ditambang adalah sfalerit (seng sulfida).</penjelasan>
        <massaAtom>65.38(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.65</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.3942</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>139</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>131</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>420</meltPoint>
        <boilPoint>907</boilPoint>
        <density>7.13</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zinc" title="Zinc">Zinc</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="31">
        <nama>Galium</nama>
        <penjelasan>Gallium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ga dan nomor atom 31. Sebuah logam miskin yang jarang, dan lembut, gallium merupakan benda padat yang mudah melebur pada suhu rendah namun mencair lebih lambat di atas suhu kamar dan memang akan melebur di tangan. Terbentuk dalam jumlah sedikit dalam bauksit dan bijih seng. Penerapan pentingnya ialah dalam senyawa galium arsenida, digunakan sebagai semikonduktor, terutama dalam diode pemancar cahaya.</penjelasan>
        <massaAtom>69.723(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.81</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.9993</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>130</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>187</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>126</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>30</meltPoint>
        <boilPoint>2,403</boilPoint>
        <density>5.91</density>
        <discovery>1875</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gallium" title="Gallium">Gallium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="32">
        <nama>Germanium</nama>
        <penjelasan>Germanium adalah unsur kimia dengan simbol Ge dan nomor atom 32. Germanium adalah metaloid berkilau, keras, berwarna abu-abu keputihan dalam golongan karbon, secara kimiawi bersifat sama dengan unsur segolongannya timah dan silikon. Germanium murni adalah semikonduktor, dengan penampilan hampir sama dengan unsur silikon. Germanium, sama halnya dengan silikon, secara alamiah bereaksi dan membentuk senyawa kompleks dengan oksigen di alam. Berkebalikan dengan silikon, germanium terlalu reaktif untuk ditemukan secara alami di Bumi dalam bentuk bebasnya. 

        Karena sangat sedikit mineral yang berkandungan tinggi, germanium ditemukan cukup terlambat dalam sejarah kimia. "Logam" germanium (germanium terisolasi) dipakai sebagai semikonduktor di dalam transistor dan berbagai perangkat elektronik lainnya. Germanium tidak dianggap sebagai unsur yang esensial untuk semua organisme hidup.</penjelasan>
        <massaAtom>72.64(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.01</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.8994</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>125</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>122</covalentRadius>
        <valenceElectron>4</valenceElectron>
        <meltPoint>937</meltPoint>
        <boilPoint>2,830</boilPoint>
        <density>5.32</density>
        <discovery>1886</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Germanium" title="Germanium">Germanium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="33">
        <nama>Arsen</nama>
        <penjelasan>Arsen, arsenik, atau arsenikum adalah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki simbol As dan nomor atom 33. Ini adalah bahan metaloid yang terkenal beracun dan memiliki tiga bentuk alotropik; kuning, hitam, dan abu-abu. Arsenik dan senyawa arsenik digunakan sebagai pestisida, herbisida, insektisida, dan dalam berbagai aloy.</penjelasan>
        <massaAtom>74.92160(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.18</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.7886</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>115</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>185</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>119</covalentRadius>
        <valenceElectron>5</valenceElectron>
        <meltPoint>81</meltPoint>
        <boilPoint>613</boilPoint>
        <density>5.72</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>3</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Arsenic" title="Arsenic">Arsenic</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="34">
        <nama>Selenium</nama>
        <penjelasan>Selenium adalah mineral yang ditemukan di dalam tanah. Selenium secara alami muncul dalam air dan beberapa makanan. Selenium adalah suatu unsur kimia dengan nomor atom 34, diwakili oleh simbol kimia Se, massa atom 78,96. Se ini bukan logam, tetapi zat kimia yang berhubungan dengan sulfur dan telurium, dan merupakan unsur di alam. Manusia hanya perlu jumlah yang sangat kecil, selenium memainkan peran penting dalam metabolisme.

        Selenium terdapat dalam berbagai bentuk, yang paling stabil adalah semi logam (semikonduktor) keabu-abu keunguan padat, dengan bentuk kimia yang secara struktural merupakan rantai polimer trigonal. Daya hantar listrik lebih baik di cahaya dari dalam gelap, dan digunakan dalam fotosel.

        Selenium juga banyak dalam bentuk non-konduktif berupa alotrop seperti kaca hitam, serta beberapa bentuk kristal merah dibangun dari delapan molekul cincin, seperti belerang tetapi dengan berat jenisnya lebih ringan. Selenium ditemukan dalam jumlah ekonomi pada bijih sulfida. Mineral yang bersenyawa selenide atau selenate juga ditemukan, tetapi lebih jarang.</penjelasan>
        <massaAtom>78.96(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.55</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.75238</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>115</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>190</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>116</covalentRadius>
        <valenceElectron>6</valenceElectron>
        <meltPoint>217</meltPoint>
        <boilPoint>685</boilPoint>
        <density>4.79</density>
        <discovery>1817</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>4</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Selenium" title="Selenium">Selenium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="35">
        <nama>Brom</nama>
        <penjelasan>Bromin atau brom (bahasa Yunani: βρωμος, brómos - berbau pesing), adalah unsur kimia pada tabel periodik yang memiliki simbol Br dan nomor atom 35. Unsur dari deret kimia halogen ini berbentuk cairan berwarna merah pada suhu kamar dan memiliki reaktivitas di antara klor dan yodium. Dalam bentuk cairan, zat ini bersifat korosif terhadap jaringan sel manusia dan uapnya menyebabkan iritasi pada mata dan tenggorokan. Dalam bentuk gas, bromin bersifat toksik.</penjelasan>
        <massaAtom>79.904(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.96</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>11.81381</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>115</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>185</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>114</covalentRadius>
        <valenceElectron>7</valenceElectron>
        <meltPoint>-7</meltPoint>
        <boilPoint>59</boilPoint>
        <density>3.12</density>
        <discovery>1826</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>5</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bromine" title="Bromine">Bromine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="36">
        <nama>Kripton</nama>
        <penjelasan>Kripton adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Kr dan nomor atom 36.

        Kripton bukan hanya elemen yang membuat Superman menjadi lemah. Kripton adalah elemen aktual pada grafik dan bahkan di udara yang kita hirup. Ini dalam jumlah sangat kecil – sekitar 1 bagian per juta – tapi masih ada di sana… Di Mars, kripton juga ada dalam jumlah yang jauh lebih kecil sekitar 0,3 bagian per juta.

        Kripton ditandai oleh beberapa garis emisi yang tajam (seperti tanda tangan spektral) yang terkuat berwarna hijau dan kuning. Kripton adalah salah satu produk fisi uranium. Berbentuk padat berwarna putih dan memiliki struktur kristal kubik berpusat muka, yang merupakan milik umum semua gas mulia (kecuali helium, yang memiliki struktur kristal dekat heksagonal).</penjelasan>
        <massaAtom>83.798(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>13.99961</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>88</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>202</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>110</covalentRadius>
        <valenceElectron>8</valenceElectron>
        <meltPoint>-157</meltPoint>
        <boilPoint>-153</boilPoint>
        <density>3.75</density>
        <discovery>1898</discovery>
        <electronConfiguration>[Ar] 3d
            <sup>10</sup>
            4s
            <sup>2</sup>
            4p
            <sup>6</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Krypton" title="Krypton">Krypton</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="37">
        <nama>Rubidium</nama>
        <penjelasan>Rubidium adalah unsur logam dari kelompok alkali yang bersifat lunak dan berwarna putih keperakan.

        Rubidium merupakan salah satu unsur yang paling elektropositif dan basa. Logam ini bisa cair pada suhu sekitar 40 °C.

        Unsur ini terbakar secara spontan di udara dan bereaksi hebat dengan air dan bahkan dengan es pada suhu -100 C untuk melepaskan hidrogen.

        Seperti semua logam alkali lain, rubidium membentuk amalgam dengan merkuri. Rubidium juga membentuk paduan dengan emas, cesium, natrium, dan kalium.

        Rubidium merupakan unsur ke-16 paling melimpah di kerak bumi.</penjelasan>
        <massaAtom>85.4678(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.82</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>4.17713</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>235</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>211</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>39</meltPoint>
        <boilPoint>688</boilPoint>
        <density>1.63</density>
        <discovery>1861</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rubidium" title="Rubidium">Rubidium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="38">
        <nama>Strontium</nama>
        <penjelasan>Strontium adalah suatu unsur kimia dengan simbol Sr dan nomor atom 38. Sebuah logam alkali tanah, strontium adalah unsur logam lunak perak-putih atau kekuningan yang sangat reaktif kimia. logam membentuk lapisan oksida gelap bila terkena udara. Strontium memiliki sifat fisik dan kimia mirip dengan dua tetangga vertikal dalam tabel periodik, kalsium dan barium. Hal ini terjadi secara alami dalam mineral Celestine, strontianite, dan putnisite, dan ditambang sebagian besar dari dua pertama ini. Sementara strontium alami stabil, sintetis 90Sr isotop radioaktif dan merupakan salah satu komponen yang paling berbahaya dari kejatuhan nuklir, seperti strontium diserap oleh tubuh dalam cara yang mirip dengan kalsium. Natural strontium stabil, di sisi lain, tidak berbahaya bagi kesehatan.</penjelasan>
        <massaAtom>87.62(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.95</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.6949</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>200</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>192</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>769</meltPoint>
        <boilPoint>1,384</boilPoint>
        <density>2.54</density>
        <discovery>1790</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 5s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Strontium" title="Strontium">Strontium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="39">
        <nama>Itrium</nama>
        <penjelasan>Itrium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Y dan nomor atom 39. Itrium adalah logam transisi berwarna putih keperakan yang mirip dengan lantanida dan sering diklasifikasikan sebagai "logam tanah jarang". Itrium hampir selalu ditemukan dalam kombinasi dengan unsur-unsur lantanida dalam mineral langka di bumi, dan tidak pernah ditemukan di alam sebagai unsur bebas. 89Y adalah satu-satunya isotop stabil, dan satu-satunya isotop yang ditemukan di kerak Bumi.

        Pada 1787, Carl Axel Arrhenius menemukan mineral baru di dekat Ytterby di Swedia dan menamainya ytterbite. Johan Gadolin menemukan oksida itrium dalam sampel Arrhenius pada tahun 1789, dan Anders Gustaf Ekeberg menamai oksida baru yttria. Itrium pertama kali diisolasi pada tahun 1828 oleh Friedrich Wöhler.

        Penggunaan yang paling penting dari itrium adalah LED dan fosfor, khususnya fosfor merah di televisi menampilkan tabung sinar katoda. Itrium juga digunakan dalam produksi elektroda, elektrolit, filter elektronik, laser, superkonduktor, berbagai aplikasi medis, dan berbagai bahan untuk meningkatkan sifat-sifatnya.

        Peran Itrium biologis belum diketahui. Namun, paparan senyawa itrium dapat menyebabkan penyakit paru-paru pada manusia.</penjelasan>
        <massaAtom>88.90585(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.22</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.2171</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>162</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,523</meltPoint>
        <boilPoint>3,337</boilPoint>
        <density>4.47</density>
        <discovery>1794</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>1</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yttrium" title="Yttrium">Yttrium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="40">
        <nama>Zirkonium</nama>
        <penjelasan>Zirkonium adalah logam putih keabuan yang jarang dijumpai di alam bebas. Ia memiliki lambang kimia Zr, nomor atom 40, massa atom relatif 91,224.

        Logam zirkonium digunakan dalam teras reaktor nuklir karena tahan korosi dan tidak menyerap neutron. Zircaloy merupakan aliase zirkonium yang penting untuk penyerapan nuklir, seperti menyalut bagian-bagian bahan bakar.

        Zirkonium banyak terdapat dalam mineral seperti zirkon dan baddelyit. Baddeleyit sendiri merupakan oksida zirkonium yang tahan terhadap suhu luar biasa tinggi sehingga digunakan untuk pelapis tanur.

        Zirconium merupakan salah satu unsur di alam yang memiliki sifat tahan terhadap temperatur tinggi. Zirconium tidak terdapat dalam bentuk bebas di alam melainkan dalam bentuk zirconium silikat pada zircon (ZrSiO4) dan zirconium oksida pada badelleyit (ZrO2).</penjelasan>
        <massaAtom>91.224(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.33</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.6339</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>155</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>148</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,852</meltPoint>
        <boilPoint>4,377</boilPoint>
        <density>6.51</density>
        <discovery>1789</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>2</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zirconium" title="Zirconium">Zirconium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="41">
        <nama>Niobium</nama>
        <penjelasan>Niobium adalah logam langka, lunak, bisa ditempa, dan berwarna putih abu-abu. Unsur ini memiliki struktur kristal kubus dengan sifat fisik dan kimia menyerupai tantalum. Niobium mudah bereaksi dengan oksigen, karbon, halogen, nitrogen, dan sulfur, bahkan pada suhu ruang.</penjelasan>
        <massaAtom>92.90638(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.6</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.75885</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>137</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>2,468</meltPoint>
        <boilPoint>4,927</boilPoint>
        <density>8.57</density>
        <discovery>1801</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>4</sup>
            5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Niobium" title="Niobium">Niobium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="42">
        <nama>Molibden</nama>
        <penjelasan>Molibdenum adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Mo dan nomor atom 42. Namanya diambil dari Neo-Latin molybdaenum, dari bahasa Yunani Kuno Μόλυβδος molybdos, yang berarti timbal, karena bijihnya dirancukan dengan bijih timbal.[4] Mineral molibdenum telah dikenal sepanjang sejarah, tetapi unsurnya ditemukan (dalam arti membedakannya sebagai entitas baru dari garam mineral logam lainnya) pada tahun 1778 oleh Carl Wilhelm Scheele. Logamnya pertama kali diisolasi pada tahun 1781 oleh Peter Jacob Hjelm.

        Molibdenum tidak terjadi secara alami sebagai logam bebas di Bumi; ia hanya ditemukan dalam berbagai tingkat oksidasi pada mineral. Unsur bebasnya, suatu logam keperakan dengan noda abu-abu, memiliki titik lebur ke-6 di antara semua unsur. Ia mudah membentuk karbida stabil dan keras dalam logam paduan, dan untuk alasan ini, sebagian besar produksi dunia unsur ini (sekitar 80%) digunakan dalam paduan baja, termasuk paduan berkekuatan tinggi dan superalloy.</penjelasan>
        <massaAtom>95.96(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.16</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.09243</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>145</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>2,617</meltPoint>
        <boilPoint>4,612</boilPoint>
        <density>10.22</density>
        <discovery>1781</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>5</sup>
            5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Molybdenum" title="Molybdenum">Molybdenum</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="43">
        <nama>Teknetium</nama>
        <penjelasan>Teknesium (Tc), unsur kimia, logam radioaktif sintetis Grup 7 (VIIB) dari tabel periodik, unsur pertama yang diproduksi secara artifisial. Isotop teknesium-97 (paruh 4.210.000 tahun) ditemukan (1937) oleh mineralogi Italia Carlo Perrier dan fisikawan Italia Amerika kelahiran Emilio Segre dalam sampel molibdenum yang telah dibombardir oleh deuteron di Berkeley (California) siklotron. Isotop Teknesium ini adalah anggota yang paling lama hidup dari satu set Teknesium-85 sampai Teknesium-114 yang telah diproduksi. Ini merupakan Isotop yang paling penting, karena merupakan satu-satunya isotope yang tersedia dalam skala besar, Teknesium-99 (paruh 211.000 tahun); itu diproduksi dalam jumlah kilogram sebagai produk fisi dalam reaktor nuklir. Metal Teknesium terlihat seperti platinum tapi biasanya diperoleh sebagai bubuk abu-abu. Teknesium mengkristal dalam struktur-padat heksagonal dan merupakan superkonduktor di bawah 11,2 K. Kecuali untuk Teknesium-99, Teknesium-97, dan Teknesium-98 (paruh 4.200.000 tahun), sedangkan isotop teknesium lainnya berumur pendek. Isotop metastabil teknesium-99m (paruh 6 jam setengah), yang digunakan dengan perangkat pemindaian radiografi, berguna untuk mempelajari struktur anatomi organ. Teknesium juga digunakan sebagai pelacak metalurgi dan produk tahan korosi.</penjelasan>
        <massaAtom>[98]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.9</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.28</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>156</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>2,200</meltPoint>
        <boilPoint>4,877</boilPoint>
        <density>11.50</density>
        <discovery>1937</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>5</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Technetium" title="Technetium">Technetium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="44">
        <nama>Ruthenium</nama>
        <penjelasan>Ruthenium (Ru), unsur kimia, salah satu logam platinum Kelompok 8-10 (VIIIB), Periode 5 dan 6, dari tabel periodik, digunakan sebagai agen paduan pengeras platinum dan paladium. Ruthenium merupakan logam perak abu-abu terlihat seperti platinum tapi lebih jarang, lebih keras, dan lebih rapuh. Kimiawan Rusia Karl Karlovich Klaus menciptakan (1844) logam langka, cerah ini. Ruthenium memiliki kelimpahan kerak rendah sekitar 0,001 bagian per juta. Elemen Ruthenium terjadi pada paduan asli iridium dan osmium, bersama dengan logam platinum lainnya: hingga 14,1 persen pada iridosmin dan 18,3 persen di siserskite. Ruthenium juga terjadi pada sulfida dan bijih lainnya (misalnya, dalam pentlandit dari Sudbury, Ontario., Can., Wilayah pertambangan nikel) dalam jumlah yang sangat kecil yang dipulihkan untuk kepentingan komersial.</penjelasan>
        <massaAtom>101.07(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.3605</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>130</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>126</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>2,250</meltPoint>
        <boilPoint>3,900</boilPoint>
        <density>12.37</density>
        <discovery>1844</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>7</sup>
            5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ruthenium" title="Ruthenium">Ruthenium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="45">
        <nama>Rodium</nama>
        <penjelasan>Rhodium (Rh), unsur kimia, salah satu logam platinum Kelompok 8-10 (VIIIB), Periode 5 dan 6, dari tabel periodik, terutama digunakan sebagai agen paduan pengeras platinum. Rhodium adalah logam perak-putih yang berharga, dengan reflektivitas tinggi untuk cahaya. Rhodium tidak terkorosi atau ternoda oleh atmosfer pada suhu kamar dan sering digunakan sebagai lapisan benda logam dan dipoles untuk memberikan efek permanen, permukaan yang menarik untuk perhiasan dan benda dekoratif lainnya. Rhodium juga digunakan untuk memproduksi permukaan cermin untuk instrumen optik.</penjelasan>
        <massaAtom>102.90550(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.28</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.4589</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>135</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>1,966</meltPoint>
        <boilPoint>3,727</boilPoint>
        <density>12.41</density>
        <discovery>1803</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>8</sup>
            5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhodium" title="Rhodium">Rhodium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="46">
        <nama>Paladium</nama>
        <penjelasan>Paladium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Pd dan nomor atom 46. Ia merupakan logam langka berwarna putih berkilau keperakan yang ditemukan pada tahun 1803 oleh William Hyde Wollaston. Dia menamakannya sesuai nama asteroid Pallas, julukan dewi Yunani Athena, yang diperolehnya ketika dia membunuh Pallas. Paladium, platina, rodium, rutenium, iridium, dan osmium membentuk golongan unsur yang dirujuk sebagai logam golongan platina (platinum group metal, PGM). Mereka memiliki kemiripan sifat kimia, tetapi paladium memiliki titik lebur paling dan kerapatan paling rendah di antara golongan ini.

        Lebih dari setengah dari pasokan paladium dan serupa platinum masuk ke dalam pengubah katalitik, yang mengkonversi sampai 90% gas berbahaya dari gas buang kendaraan bermotor (hidrokarbon, karbon monoksida, dan nitrogen dioksida) menjadi zat yang kurang berbahaya (nitrogen, karbon dioksida dan uap air). Paladium juga digunakan dalam elektronik, kedokteran gigi, kedokteran, pemurnian hidrogen, aplikasi kimia, pemulihan air tanah dan perhiasan. Paladium memainkan peran kunci dalam teknologi yang digunakan untuk sel bahan bakar, yang menggabungkan hidrogen dan oksigen untuk menghasilkan listrik, panas, dan air.</penjelasan>
        <massaAtom>106.42(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.3369</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>163</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>131</covalentRadius>
        <valenceElectron>18</valenceElectron>
        <meltPoint>1,552</meltPoint>
        <boilPoint>2,927</boilPoint>
        <density>12.02</density>
        <discovery>1803</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palladium" title="Palladium">Palladium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="47">
        <nama>Perak</nama>
        <penjelasan>Perak adalah unsur logam dengan nomor atom 47. Simbolnya adalah Ag, dari bahasa Latin argentum, dari akar PIE yang direkonstruksi sebagai *h₂erǵ-, "abu-abu" atau "bersinar". Sebuah logam transisi lunak, putih, dan berkilau, ia memiliki konduktivitas listrik, konduktivitas termal, dan reflektivitas tertinggi di antara semua logam. Logam ini terjadi secara alamiah dalam bentuk murni, bentuk bebas (perak asli), sebagai paduan dengan emas dan logam lainnya, dan dalam mineral seperti argentit dan klorargirit. Kebanyakan perak diproduksi sebagai produk samping penambangan tembaga, emas, timah, dan seng.</penjelasan>
        <massaAtom>107.8682(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.93</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.5762</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>160</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>172</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>153</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>962</meltPoint>
        <boilPoint>2,212</boilPoint>
        <density>10.50</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Silver" title="Silver">Silver</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="48">
        <nama>Kadmium</nama>
        <penjelasan>Kadmium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Cd dan nomor atom 48. Logam lunak dan putih kebiruan ini secara kimiawi serupa dengan dua logam stabil lainnya pada golongan 12, seng dan raksa. Seperti halnya seng, Cd lebih menyukai tingkat oksidasi +2 dalam sebagian besar senyawa dan, seperti raksa, ia menunjukkan titik lebur yang rendah dibandingkan dengan logam transisi pada umumnya. Kadmium dan kongenernya tidak selalu dianggap sebagai logam transisi, karena logam tersebut tidak memiliki kulit elektron d atau f yang terisi sebagian atau seluruhnya, baik dalam bentuk unsur maupun dalam tingkat oksidasi umumnya. Konsentrasi kadmium rata-rata dalam kerak bumi adalah antara 0,1 dan 0,5 bagian per juta (ppm). Cd ditemukan pada tahun 1817 secara simultan oleh Stromeyer dan Karl Samuel Leberecht Hermann, keduanya di Jerman, sebagai ketakmurnian dalam seng karbonat.</penjelasan>
        <massaAtom>112.411(8)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.69</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.9938</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>155</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>158</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>148</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>321</meltPoint>
        <boilPoint>765</boilPoint>
        <density>8.65</density>
        <discovery>1817</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cadmium" title="Cadmium">Cadmium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="49">
        <nama>Indium</nama>
        <penjelasan>Indium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang In dan nomor atom 49. Ini adalah logam pasca transisi yang menyusun 0,21 ppm dari kerak bumi. Indium sangat lembut dan lunak, memiliki titik lebur lebih tinggi daripada natrium dan galium, tetapi lebih rendah daripada litium dan timah. Secara kimiawi, indium mirip dengan galium dan thallium, dan sebagian besar sifatnya berada di antara galium dan thallium. Indium ditemukan pada tahun 1863 oleh Ferdinand Reich dan Hieronim Theodor Richter dengan metode spektroskopi. Mereka menamainya sesuai garis indigo dalam spektrumnya. Indium diisolasi pada tahun berikutnya.</penjelasan>
        <massaAtom>114.818(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.78</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.78636</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>155</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>193</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>144</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>157</meltPoint>
        <boilPoint>2,000</boilPoint>
        <density>7.31</density>
        <discovery>1863</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Indium" title="Indium">Indium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="50">
        <nama>Timah</nama>
        <penjelasan>Timah (atau timah putih) adalah sebuah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki simbol Sn (bahasa Latin: stannum) dan nomor atom 50.Timah termasuk logam pasca-transisi di kelompok 14 dalam tabel periodik.Timah menunjukan kemiripan kimia dengan Germanium dan Timbal yang juga berada di kelompok 14 dan memiliki dua kemungkinan bilangan oksidasi, +2 dan +4 yang sedikit lebih stabil. Timah adalah elemen ke 49 yang paling melimpah di bumi, memiliki 10 isotop stabil, jumlah terbesar dalam tabel periodik.

        Unsur ini merupakan logam miskin (logam post-transisi) keperakan, dapat ditempa (malleable), tidak mudah teroksidasi dalam udara sehingga tahan karat, ditemukan dalam banyak aloy, dan digunakan untuk melapisi logam lainnya untuk mencegah karat. Timah diperoleh terutama dari mineral kasiterit yang terbentuk sebagai oksida.</penjelasan>
        <massaAtom>118.710(7)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.96</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.3439</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>217</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>141</covalentRadius>
        <valenceElectron>4</valenceElectron>
        <meltPoint>232</meltPoint>
        <boilPoint>2,270</boilPoint>
        <density>7.31</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tin" title="Tin">Tin</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="51">
        <nama>Antimon</nama>
        <penjelasan>Antimon adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Sb dan nomor atom 51. Lambangnya diambil dari bahasa Latin Stibium. Antimon merupakan metaloid dan mempunyai empatalotropi bentuk. Bentuk stabil antimon adalah logam biru-putih. Antimoni kuning dan hitam adalah logam tak stabil. Antimon digunakan sebagai bahan tahan api, cat, keramik, elektronik, dan karet.</penjelasan>
        <massaAtom>121.760(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.05</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.6084</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>138</covalentRadius>
        <valenceElectron>5</valenceElectron>
        <meltPoint>630</meltPoint>
        <boilPoint>1,750</boilPoint>
        <density>6.68</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>3</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Antimony" title="Antimony">Antimony</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="52">
        <nama>Telurium</nama>
        <penjelasan>Telurium adalah semimetallic, berkilau, kristal, rapuh, perak-putih unsur. Hal ini biasanya tersedia sebagai bubuk abu-abu gelap, ia memiliki sifat-sifat baik dari logam dan non logam.

        Telurium membentuk banyak senyawa yang berhubungan dengan para sulfur dan selenium. Ketika dibakar di telurium udara memiliki api biru kehijauan dan membentuk telurium dioksida sebagai hasilnya. Telurium adalah uneffected dengan air atau asam klorida, tetapi larut dalam asam nitrat.</penjelasan>
        <massaAtom>127.60(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.1</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.0096</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>206</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>135</covalentRadius>
        <valenceElectron>6</valenceElectron>
        <meltPoint>449</meltPoint>
        <boilPoint>990</boilPoint>
        <density>6.24</density>
        <discovery>1783</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>4</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tellurium" title="Tellurium">Tellurium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="53">
        <nama>Yodium</nama>
        <penjelasan>Iodin atau Iodium (bahasa Yunani: Iodes - ungu), adalah unsur kimia pada tabel periodik yang memiliki simbol I dan nomor atom 53. Unsur ini diperlukan oleh hampir semua mahkluk hidup. Iodin adalah halogen yang reaktivitasnya paling rendah dan paling bersifat elektropositif. Sebagai catatan, seharusnya astatin lebih rendah reaktivitasnya dan lebih elektropositif daripada iodin, tetapi kelangkaan astatin membuat sulit untuk mengkonfirmasikan hal ini.</penjelasan>
        <massaAtom>126.90447(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.66</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>10.45126</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>140</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>198</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>133</covalentRadius>
        <valenceElectron>7</valenceElectron>
        <meltPoint>114</meltPoint>
        <boilPoint>184</boilPoint>
        <density>4.93</density>
        <discovery>1811</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>5</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iodine" title="Iodine">Iodine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="54">
        <nama>Xenon</nama>
        <penjelasan>Xenon adalah unsur dengan lambang kimia Xe, nomor atom 54 dan massa atom relatif 131,29; berupa gas mulia, tak berwarna, tak berbau dan tidak ada rasanya.

        Xenon diperoleh dari udara yang dicairkan. Xenon dipergunakan untuk mengisi lampu sorot, dan lampu berintensitas tinggi lainnya, mengisi bilik gelembung yang dipergunakan oleh ahli fisika untuk mempelajari partikel sub-atom.</penjelasan>
        <massaAtom>131.293(6)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.6</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>12.1298</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>108</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>216</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>130</covalentRadius>
        <valenceElectron>8</valenceElectron>
        <meltPoint>-112</meltPoint>
        <boilPoint>-108</boilPoint>
        <density>5.90</density>
        <discovery>1898</discovery>
        <electronConfiguration>[Kr] 4d
            <sup>10</sup>
            5s
            <sup>2</sup>
            5p
            <sup>6</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Xenon" title="Xenon">Xenon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="55">
        <nama>Sesium</nama>
        <penjelasan>Sesium adalah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki simbol Cs (dari nama Latinnya, Caesium) dan nomor atom 55. Unsur kimia ini merupakan logam alkali yang lunak dan berwarna putih keemasan, yang adalah salah satu dari lima unsur logam berwujud cair pada atau sekitar suhu ruangan. Penggunaan paling terkenal unsur kimia ini adalah dalam jam atom.</penjelasan>
        <massaAtom>132.9054519(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.79</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>3.8939</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>260</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>225</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>29</meltPoint>
        <boilPoint>678</boilPoint>
        <density>1.87</density>
        <discovery>1860</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 6s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Caesium" title="Caesium">Caesium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="56">
        <nama>Barium</nama>
        <penjelasan>Barium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ba dan nomor atom 56. Barium adalah unsur kelima pada golongan 2 dan merupakan logam alkali tanah yang lunak dan keperakan. Barium tidak pernah ditemukan di alam sebagai unsur bebas karena reaktivitas kimianya yang tinggi. Hidroksidanya, yang dikenal dalam sejarah pra-modern sebagai barita, tidak terjadi sebagai mineral, namun dapat dibuat dengan memanaskan barium karbonat.

        Mineral barium alami yang paling umum terjadi adalah barit (barium sulfat, BaSO<sub>4</sub>) dan witerit (barium karbonat, BaCO<sub>3</sub>), keduanya tidak larut dalam air. Nama barium berasal dari turunan alkimia "baryta", dari bahasa Yunani: βαρύς (barys), yang berarti "berat." Barik adalah bentuk ajektif dari barium. Barium diidentifikasi sebagai unsur baru pada tahun 1774, namun baru direduksi menjadi logamnya pada tahun 1808 dengan munculnya elektrolisis.

        Barium memiliki beberapa aplikasi industri. Secara historis, itu digunakan sebagai penangkap untuk tabung vakum. Ia adalah komponen dari YBCO (superkonduktor suhu tinggi) dan elektrokeramik, dan ditambahkan ke baja dan besi tuang untuk mengurangi ukuran butiran karbon di dalam struktur mikro. Senyawa barium ditambahkan ke dalam kembang api untuk memberikan warna hijau. Barium sulfat digunakan sebagai aditif yang tidak larut pada fluida pengeboran sumur minyak, dan juga dalam bentuk yang lebih murni, seperti zat radiokontras sinar-X untuk pencitraan sistem pencernaan manusia. Ion dan senyawa barium terlarut adalah beracun, dan telah digunakan sebagai rodentisida.</penjelasan>
        <massaAtom>137.327(7)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.89</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.2117</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>215</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>198</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>725</meltPoint>
        <boilPoint>1,140</boilPoint>
        <density>3.59</density>
        <discovery>1808</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Barium" title="Barium">Barium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="57">
        <nama>Lantanum</nama>
        <penjelasan>Lantanum adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang La dan nomor atom 57. Namanya berasal dari bahasa Yunani lanthanein yang artinya "tersebunyi". Unsur ini sering dikelompokkan sebagai lantanida dan bersifat sangat reaktif.</penjelasan>
        <massaAtom>138.90547(7)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.1</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.5769</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>195</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>169</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>920</meltPoint>
        <boilPoint>3,469</boilPoint>
        <density>6.15</density>
        <discovery>1839</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 5d
            <sup>1</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lanthanum" title="Lanthanum">Lanthanum</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="58">
        <nama>Serium</nama>
        <penjelasan>Serium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ce dan nomor atom 58. Unsur yang termasuk deret lantanida ini sering digunakan sebagai unsur pembentuk aloy aluminium dan aloy magnesium.</penjelasan>
        <massaAtom>140.116(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.12</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.5387</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>795</meltPoint>
        <boilPoint>3,257</boilPoint>
        <density>6.77</density>
        <discovery>1803</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>1</sup>
            5d
            <sup>1</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cerium" title="Cerium">Cerium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="59">
        <nama>Praseodimium</nama>
        <penjelasan>Praseodymium adalah lunak, logam keperakan-kuning lembut. Ini adalah anggota dari kelompok lantanida dari tabel periodik unsur. Bereaksi lambat dengan oksigen: bila terkena udara membentuk oksida hijau yang tidak melindunginya dari oksidasi lebih lanjut.

        Hal ini lebih tahan terhadap korosi di udara logam langka lainnya, namun masih perlu disimpan di bawah minyak atau dilapisi dengan plastik. Bereaksi cepat dengan air.</penjelasan>
        <massaAtom>140.90765(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.13</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.473</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>935</meltPoint>
        <boilPoint>3,127</boilPoint>
        <density>6.77</density>
        <discovery>1885</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>3</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Praseodymium" title="Praseodymium">Praseodymium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="60">
        <nama>Neodimium</nama>
        <penjelasan>Neodimium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Nd dan nomor atom 60. Unsur lantanida ini digunakan antara lain untuk bahan pewarna kaca.</penjelasan>
        <massaAtom>144.242(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.14</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.525</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,010</meltPoint>
        <boilPoint>3,127</boilPoint>
        <density>7.01</density>
        <discovery>1885</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>4</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neodymium" title="Neodymium">Neodymium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="61">
        <nama>Prometium</nama>
        <penjelasan>Promethium (Pm), unsur kimia, satu-satunya rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik dan tidak ditemukan di alam.

        Bukti kimia konklusif keberadaan prometium, yang merupakan unsur rare-earth terakhir, diperoleh pada tahun 1945 (tetapi tidak diumumkan sampai 1947) oleh ahli kimia Amerika Jacob A. Marinsky, Lawrence E. Glendenin, dan Charles D. Coryell , yang mengisolasi isotop radioaktif prometium-147 (paruh 2.62-tahun) dan prometium-149 (paruh 53 jam) dari produk fisi uranium di Clinton Laboratories (sekarang Oak Ridge National Laboratory) di Tennessee. Identifikasi tegas didirikan dengan kromatografi pertukaran ion. (Peneliti sebelumnya berpikir bahwa mereka telah menemukan unsur dengan nomor atom 61 di rare-earth alami dan telah secara prematur menyebutnya sebagai illinium dan florentium.)</penjelasan>
        <massaAtom>145</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.582</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,100</meltPoint>
        <boilPoint>3,000</boilPoint>
        <density>7.30</density>
        <discovery>1945</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>5</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Promethium" title="Promethium">Promethium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="62">
        <nama>Samarium</nama>
        <penjelasan>Samarium (Sm), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik.

        Samarium adalah logam yang cukup lembut, berwarna putih perak. Samarium relatif stabil di udara, perlahan mengoksidasi menjadi Sm<sub>2</sub>O<sub>3</sub>. Samarium cepat larut dalam asam-kecuali asam fluorida (HF) yang diencerkan, di mana Samarium stabil karena pembentukan lapisan pelindung trifluoride (SmF<sub>3</sub>). Samarium bersifat paramagnet cukup kuat di atas 109 K (-164 ° C, atau -263 ° F). Di bawah 109 K, bersifat antiferromagnetic yang berkembang untuk situs kubik dalam kisi samarium, dan atom situs heksagonal akhirnya antiferromagnetically di bawah 14 K (-259 ° C, atau -434 ° F).</penjelasan>
        <massaAtom>150.36(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.17</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.6436</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,072</meltPoint>
        <boilPoint>1,900</boilPoint>
        <density>7.52</density>
        <discovery>1879</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>6</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Samarium" title="Samarium">Samarium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="63">
        <nama>Europium</nama>
        <penjelasan>Europium (Eu), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik. Europium adalah yang paling padat, paling lembut, dan anggota yang paling stabil dari seri lantanida.

        Logam Europium murni berwarna keperakan, tapi setelah paparan singkat udara, Europium menjadi kusam, karena mudah teroksidasi di udara untuk membentuk Eu (OH) 2 ∙ H2O. Europium cepat bereaksi dengan air kecuali asam-asam fluorida (HF) yang diencerkan, di mana Europium dilindungi oleh lapisan EuF3. Europium merupakan paramagnet sangat kuat di atas sekitar 90 K (-183 ° C, atau -298 ° F); di bawah suhu tersebut Europium menjadi logam antiferromagnetically, yang membentuk struktur spiral.</penjelasan>
        <massaAtom>151.964(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.6704</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>185</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>822</meltPoint>
        <boilPoint>1,597</boilPoint>
        <density>5.24</density>
        <discovery>1901</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>7</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Europium" title="Europium">Europium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="64">
        <nama>Gadolinium</nama>
        <penjelasan>Gadolinium (Gd), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik.

        Gadolinium adalah logam putih keperakan yang cukup stabil di udara, cukup ulet, dan cukup keras, meskipun dapat ternoda di udara, Gadolinium membentuk lapisan film tipis Gd<sub>2</sub>O<sub>3</sub> di permukaan. Gadolinium bereaksi lambat dengan air dan cepat dengan asam-kecuali asam fluorida (HF) yang diencerkan, di mana terbentuk lapisan pelindung stabil GdF<sub>3</sub> dan mencegah logam dari reaksi lebih lanjut. Gadolinium adalah satu-satunya lantanida yang bersifat feromagnetik dekat suhu kamar; Titik Curie nya adalah 293 K (20 ° C, atau 68 ° F). Di atas suhu ini logam Gadolinium bersifat paramagnet sangat kuat.</penjelasan>
        <massaAtom>157.25(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.1501</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,311</meltPoint>
        <boilPoint>3,233</boilPoint>
        <density>7.90</density>
        <discovery>1880</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>7</sup>
            5d
            <sup>1</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gadolinium" title="Gadolinium">Gadolinium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="65">
        <nama>Terbium</nama>
        <penjelasan>Terbium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Tb dan nomor atom 65.

        Terbium berwarna putih keperakan, dan tergolong metal yang langka. Metal ini cukup lunak, dan bisa dibelah dengan pisau biasa. Pertama kali ditemukan oleh ahli kimia Swedia, Carl Gustaf Mosander pada tahun 1843.</penjelasan>
        <massaAtom>158.92535(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.8638</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,360</meltPoint>
        <boilPoint>3,041</boilPoint>
        <density>8.23</density>
        <discovery>1843</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>9</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Terbium" title="Terbium">Terbium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="66">
        <nama>Disprosium</nama>
        <penjelasan>Dysprosium adalah berkilau, sangat lembut, logam keperakan. Hal ini stabil di udara pada suhu kamar bahkan jika itu secara perlahan teroksidasi oleh oksigen.

        Bereaksi dengan air dingin dan cepat larut dalam asam. Membentuk beberapa garam berwarna cerah. Karakteristik dysprosium ini dapat sangat dipengaruhi oleh adanya kotoran.</penjelasan>
        <massaAtom>162.500(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.22</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.9389</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,412</meltPoint>
        <boilPoint>2,562</boilPoint>
        <density>8.55</density>
        <discovery>1886</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dysprosium" title="Dysprosium">Dysprosium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="67">
        <nama>Holmium</nama>
        <penjelasan>Holmium (Ho), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik.

         olmium ditemukan spektroskopi (1878) oleh ahli kimia Swiss Jacques-Louis Soret dan Marc Delafontaine dan ditemukan secara mandiri (1879) oleh kimiawan Swedia Per Teodor Cleve, yang dipisahkan dari erbium dan thulium. Nama elemen Cleve berasal dari kota kelahirannya Stockholm, yang kemudian dilatinkan menjadi Holmia. Terjadinya Holmium terkait dengan rare-earth lainnya di tanah liat laterit dan mineral xenotime, euksenit, dan banyak lainnya; Holmium juga terjadi pada produk-produk fisi nuklir.</penjelasan>
        <massaAtom>164.93032(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.23</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.0215</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,470</meltPoint>
        <boilPoint>2,720</boilPoint>
        <density>8.80</density>
        <discovery>1867</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>11</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Holmium" title="Holmium">Holmium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="68">
        <nama>Erbium</nama>
        <penjelasan>Erbium (Er), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik.

        Erbium murni adalah logam berwarna putih perak yang relatif stabil di udara. Perlahan-lahan bereaksi dengan air dan cepat larut dalam asam encer, kecuali asam fluorida (HF) karena pembentukan pelindung lapisan fluoride (eRF<sub>3</sub>) pada permukaan logam. Erbium bersifat paramagnet sangat kuat di atas sekitar 85 K (-188 ° C, atau -307 ° F). Antara 85 K dan 20 K (-253 ° C, atau -424 ° F) logam Erbium bersifat antiferromagnetik, dan di bawah sekitar 20 K Erbium diatur dalam struktur feromagnetik kerucut.</penjelasan>
        <massaAtom>167.259(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.24</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.1077</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,522</meltPoint>
        <boilPoint>2,510</boilPoint>
        <density>9.07</density>
        <discovery>1842</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>12</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Erbium" title="Erbium">Erbium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="69">
        <nama>Tulium</nama>
        <penjelasan>Thulium (Tm), unsur kimia, logam tanah jarang dari seri lantanida dari tabel periodik.

        Thulium adalah logam putih keperakan yang cukup keras dan stabil di udara, tetapi dapat dengan mudah larut dalam asam yang diencerkan kecuali asam fluorida (HF), di mana trifluoride larut (TmF<sub>3</sub>) membentuk lapisan pada permukaan logam, menghambat reaksi kimia lebih lanjut. Thulium bersifat paramagnet kuat di atas 56 K (-217 ° C, atau -359 ° F). Antara 56 dan 32 K (-241 ° C, atau -402 ° F) logam Thulium bersifat antiferromagnetic dengan struktur magnetik sinusoidal termodulasi sepanjang struktur kristal sumbu c, dan di bawah 32 K thulium bersifat ferrimagnetik.</penjelasan>
        <massaAtom>168.93421(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.25</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.18431</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,545</meltPoint>
        <boilPoint>1,727</boilPoint>
        <density>9.32</density>
        <discovery>1879</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>13</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thulium" title="Thulium">Thulium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="70">
        <nama>Ytterbium</nama>
        <penjelasan>Ytterbium (Yb), unsur kimia, rare-earth metal dari seri lantanida dari tabel periodik.

        Ytterbium adalah rare-earth metal yang paling stabil. Ytterbium adalah logam perak yang lembut, lentur, dan akan sedikit tercemar bila disimpan di udara dan oleh karena itu Ytterbium harus disimpan dalam ruang hampa atau dalam suasana inert ketika disimpan dalam waktu yang lama. Ytterbium perlahan-lahan teroksidasi di udara, membentuk Yb<sub>2</sub>O<sub>3</sub>; logam yang mudah larut dalam asam kecuali asam fluorida (HF) yang diencerkan, di mana lapisan pelindung YbF<sub>3</sub> terbentuk di permukaan dan menghambat reaksi kimia lebih lanjut. Ytterbiumbersifat paramagnetik lemah, memiliki kerentanan magnet terendah dari semua rare-earth metal.</penjelasan>
        <massaAtom>173.054(5)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.25416</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>824</meltPoint>
        <boilPoint>1,466</boilPoint>
        <density>6.90</density>
        <discovery>1878</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ytterbium" title="Ytterbium">Ytterbium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="71">
        <nama>Lutetium</nama>
        <penjelasan>Lutesium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Lu dan nomor atom 71. Lutesium merupakan logam berwarna campuran antara putih dan perak yang tahan terhadap korosi dan termasuk hasil bumi yang langka.[4] Lutesium merupakan logam terkeras dan terpadat dalam golongan lantanida yang terletak pada kolom terakhir dari golongan tersebut pada tabel periodik.

        Lutesium pertama kali ditemukan pada tahun 1907 oleh Baron Carl Auer von Welsbach, Georges Urbain, dan Charles James saat masing-masing dari mereka melakukan penelitian di tempat yang berbeda. Mereka meneliti mineral yang diduga murni terdiri dari iterbium, tetapi pada akhirnya diketahui bahwa mineral tersebut juga merupakan kombinasi dari lutesium dan beberapa unsur kimia lain. Karena Georges Urbain mengambil langkah cepat untuk mempublikasikan penemuannya, maka penamaan unsur kimia tersebut sebagai lutesium terpilih dan resmi diakui secara global.</penjelasan>
        <massaAtom>174.9668(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.27</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.4259</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>160</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,656</meltPoint>
        <boilPoint>3,315</boilPoint>
        <density>9.84</density>
        <discovery>1907</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>1</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lutetium" title="Lutetium">Lutetium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="72">
        <nama>Hafnium</nama>
        <penjelasan>Hafnium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Hf dan nomor atom 72. Logam transisi ini memiliki sifat kimia yang mirip dengan zirkonium. Hafnium digunakan sebagai campuran aloy wolfram pada filamen dan elektrode, dan juga berperan sebagai penyerap neutron pada pembangkit listrik tenaga nuklir.</penjelasan>
        <massaAtom>178.49(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.82507</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>155</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>150</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>2,150</meltPoint>
        <boilPoint>5,400</boilPoint>
        <density>13.31</density>
        <discovery>1923</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>2</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hafnium" title="Hafnium">Hafnium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="73">
        <nama>Tantalum</nama>
        <penjelasan>Tantalum adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ta dan nomor atom 73. Unsur jenis logam transisi ini sangat tahan korosi dan ditemukan pada mineral tantalit. Tantalum digunakan pada alat bedah dan implantasi karena tidak bereaksi dengan cairan tubuh.</penjelasan>
        <massaAtom>180.94788(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.5</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.5496</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>145</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>138</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>2,996</meltPoint>
        <boilPoint>5,425</boilPoint>
        <density>16.65</density>
        <discovery>1802</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>3</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tantalum" title="Tantalum">Tantalum</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="74">
        <nama>Tungsten</nama>
        <penjelasan>Wolfram, dikenal juga sebagai Tungsten, adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang W dan nomor atom 74. Istilah tungsten berasal dari bahasa Swedia tung sten, yang berarti batu berat. Namanya dalam bahasa Swedia adalah volfram, namun untuk membedakan dari scheelit, maka diberi nama alternatif tungsten dalam bahasa Swedia.

        Wolfram alami yang dijumpai di bumi hampir selalu sebagai senyawa kimia. Ia adalah logam langka yang keras pada kondisi standar jika tidak bergabung. Ia diidentifikasi sebagai unsur baru pada tahun 1781, dan diisolasi pertama kali pada tahun 1783. Bijih wolfram yang penting mencakup wolframit dan scheelit. Ketahanan unsur bebasnya luar biasa, terutama fakta bahwa ia memiliki titik leleh tertinggi di antara seluruh unsur yang ditwemukan. Ia meleleh pada 3.422 °C (6.192 °F). Massa jenisnya yang tinggi mencapai 19,3 kali massa jenis air, sebanding dengan uranium dan emas, dan lebih tinggi (sekitar 1,7 kali) daripada timbal. Wolfram polikristalin adalah bahan yang rapuh dan keras, membuatnya sulit untuk diolah. Namun, wolfram kristal tunggal yang murni lebih liat, dan dapat dipotong menggunakan gergaji baja keras.

        Banyak paduan wolfram mempunyai beragam aplikasi, termasuk filamen lampu pijar, tabung sinar-X (baik sebagai filamen maupun target), elektrode dalam pengelasan WIG, superalloy, dan perisai radiasi. Kekerasan dan massa jenis wolfram yang tinggi memberikan aplikasi militer dalam proyektil penembus. Senyawa wolfram juga sering digunakan sebagai katalis industri.

        Wolfram adalah satu-satunya logam dari deret transisi ketiga yang diketahui terjadi dalam biomolekul, yang digunakan oleh beberapa spesies bakteri dan arkea. Ia adalah unsur terberat yang diketahui esensial bagi organisme hidup. Wolfram mengganggu metabolisme molibdenum dan tembaga dan agak toksik untuk kehidupan hewan.</penjelasan>
        <massaAtom>183.84(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.36</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.864</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>146</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>3,410</meltPoint>
        <boilPoint>5,660</boilPoint>
        <density>19.35</density>
        <discovery>1783</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>4</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tungsten" title="Tungsten">Tungsten</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="75">
        <nama>Renium</nama>
        <penjelasan>Renium (Re), unsur kimia, very rare metal dari Grup 7 (VIIB) dari tabel periodik dan salah satu unsur terpadat. Diprediksi oleh kimiawan Rusia Dmitry Ivanovich Mendeleyev (1869) sebagai unsur kimia yang berkaitan dengan mangan, renium ditemukan (1925) oleh ahli kimia Jerman Ida dan Walter Noddack dan Otto Carl Berg. Logam dan paduannya telah menemukan aplikasinya seperti pisau turbin dalam mesin tempur-jet, poin pulpen, termokopel suhu tinggi (dengan platinum), katalis, titik kontak listrik, dan titik instrumen-bearing dan komponen listrik, seperti di filamen lampu kilat sebagai paduan dengan tungsten.
        </penjelasan>
        <massaAtom>186.207(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.9</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.8335</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>159</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>3,180</meltPoint>
        <boilPoint>5,627</boilPoint>
        <density>21.04</density>
        <discovery>1925</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>5</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhenium" title="Rhenium">Rhenium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="76">
        <nama>Osmium</nama>
        <penjelasan>Osmium (Os), unsur kimia, salah satu logam platinum Kelompok 8-10 (VIIIB), Periode 5 dan 6, dari tabel periodik dan merupakan unsur alami terpadat. Osmium merupakan logam abu-putih, osmium sangat keras, rapuh, dan sulit untuk dibuat, bahkan pada suhu tinggi. Logam platinum memiliki titik leleh tertinggi, sehingga proses fusi dan casting menjadi sulit. Kabel osmium digunakan untuk filamen lampu pijar awal sebelum pengenalan tungsten. Telah digunakan terutama sebagai pengeras dalam paduan logam platinum, meskipun ruthenium umumnya menggantinya. Sebuah paduan osmium dan iridium yang keras telah digunakan untuk ujung pena dan jarum fonograf, dan osmium tetroksida digunakan dalam sintesis organik tertentu.
        </penjelasan>
        <massaAtom>190.23(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.4382</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>130</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>128</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>3,045</meltPoint>
        <boilPoint>5,027</boilPoint>
        <density>22.60</density>
        <discovery>1803</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>6</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Osmium" title="Osmium">Osmium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="77">
        <nama>Iridium</nama>
        <penjelasan>Iridium (Ir), unsur kimia, salah satu logam platinum Kelompok 8-10 (VIIIB), Periode 5 dan 6, dari tabel periodik. Iridium sangat padat dan langka dan digunakan dalam paduan platinum. Unsur metal silver-white, iridium yang keras dan rapuh, tetapi menjadi ulet dan dapat bekerja pada panas putih, dari 1.200 ° sampai 1.500 ° C (2.200 ° sampai 2.700 ° F). Iridium adalah salah satu zat terestrial terpadat. Dalam keadaan murni, Iridium tidak larut dalam asam dan tidak diserang bahkan oleh aqua regia. Iridium dapat dilarutkan dalam asam klorida pekat dengan adanya natrium perklorat pada 125 ° sampai 150 ° C (257 ° sampai 302 ° F).
        </penjelasan>
        <massaAtom>192.217(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.967</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>137</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>2,410</meltPoint>
        <boilPoint>4,527</boilPoint>
        <density>22.40</density>
        <discovery>1803</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>7</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Iridium" title="Iridium">Iridium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="78">
        <nama>Platina</nama>
        <penjelasan>Platina adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Pt dan nomor atom 78. Logam transisi putih abu-abu ini padat, lunak, ulet, sangat tidak reaktif, dan berharga. Namanya berasal dari istilah Spanyol platina, yang jika diterjemahkan secara harfiah berarti "perak kecil".

        Platina adalah anggota unsur golongan platina dan unsur dalam golongan 10 pada tabel periodik. Ia memiliki enam isotop alami. Logam ini adalah salah satu unsur langka di kerak bumi dengan kelimpahan rata-rata sekitar 5 μg/kg. Ia terdapat dalam beberapa bijih nikel dan tembaga bersama dengan beberapa deposit alami, sebagian besar di Afrika Selatan, yang menyumbang 80% dari produksi dunia. Karena kelangkaan dalam kerak bumi, hanya beberapa ratus ton yang diproduksi setiap tahun, dan memberikan manfaat penting, logam ini menjadi sangat berharga dan merupakan komoditas logam mulia utama.

        Platina adalah logam yang paling kurang reaktif. Daya tahannya yang mengagumkan terhadap korosi, bahkan pada suhu tinggi, membuatnya dinobatkan sebagai logam mulia. Konsekuensinya, platina sering ditemukan sebagai unsur platina alami. Oleh karena ia terdapat secara alami dalam pasir aluvium di berbagai sungai, maka ia digunakan pertama kali oleh penduduk asli Amerika Selatan pra-Kolombia untuk membuat artefak. Tulisan Eropa merujuk pada abad ke-16, tetapi laporan Antonio de Ulloa yang mempublikasikan logam baru di Kolombia pada tahun 1748 menjadi objek penelitian para ilmuwan.</penjelasan>
        <massaAtom>195.084(9)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.28</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.9587</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>175</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>128</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>1,772</meltPoint>
        <boilPoint>3,827</boilPoint>
        <density>21.45</density>
        <discovery>1735</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>9</sup>
            6s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Platinum" title="Platinum">Platinum</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="79">
        <nama>Emas</nama>
        <penjelasan>Emas adalah unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki simbol Au (bahasa Latin: 'aurum') dan nomor atom 79. Sebuah logam transisi (trivalen dan univalen) yang lembek, mengkilap, kuning, berat, "malleable", dan "ductile". Emas tidak bereaksi dengan zat kimia lainnya tetapi terserang oleh klorin, fluorin dan aqua regia. Logam ini banyak terdapat di nugget emas atau serbuk di bebatuan dan di deposit alluvial dan salah satu logam coinage. Kode ISOnya adalah XAU. Emas melebur dalam bentuk cair pada suhu sekitar 1000 derajat Celsius.

        Emas merupakan logam yang bersifat lunak dan mudah ditempa, kekerasannya berkisar antara 2,5 – 3 (skala Mohs), serta berat jenisnya tergantung pada jenis dan kandungan logam lain yang berpadu dengannya. Mineral pembawa emas biasanya berasosiasi dengan mineral ikutan (gangue minerals). Mineral ikutan tersebut umumnya kuarsa, karbonat, turmalin, flourpar, dan sejumlah kecil mineral non logam. Mineral pembawa emas juga berasosiasi dengan endapan sulfida yang telah teroksidasi. Mineral pembawa emas terdiri dari emas nativ, elektrum, emas telurida, sejumlah paduan dan senyawa emas dengan unsur-unsur belerang, antimon, dan selenium. Elektrum sebenarnya jenis lain dari emas nativ, hanya kandungan perak di dalamnya >20%.</penjelasan>
        <massaAtom>196.966569(4)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.54</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>9.2255</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>135</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>166</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>144</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>1,064</meltPoint>
        <boilPoint>2,807</boilPoint>
        <density>19.32</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gold" title="Gold">Gold</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="80">
        <nama>Raksa</nama>
        <penjelasan>Raksa (nama lama: air raksa) atau merkuri atau hydrargyrum (bahasa Latin: Hydrargyrum, air/cairan perak) adalah unsur kimia pada tabel periodik dengan simbol Hg dan nomor atom 80.

        Unsur golongan logam transisi ini berwarna keperakan dan merupakan satu dari lima unsur (bersama cesium, fransium, galium, dan brom) yang berbentuk cair dalam suhu kamar, serta mudah menguap. Hg akan memadat pada tekanan 7.640 Atm. Kelimpahan Hg di bumi menempati di urutan ke-67 di antara elemen lainnya pada kerak bumi. Di alam, merkuri (Hg) ditemukan dalam bentuk unsur merkuri (Hg0), merkuri monovalen (Hg1+), dan bivalen (Hg2+). both the lowest of any metal.

        Raksa banyak digunakan sebagai bahan amalgam gigi, termometer, barometer, dan peralatan ilmiah lain, walaupun penggunaannya untuk bahan pengisi termometer telah digantikan (oleh termometer alkohol, digital, atau termistor) dengan alasan kesehatan dan keamanan karena sifat toksik yang dimilikinya. Unsur ini diperoleh terutama melalui proses reduksi dari cinnabar mineral.[butuh rujukan] Densitasnya yang tinggi menyebabkan benda-benda seperti bola biliar menjadi terapung jika diletakkan di dalam cairan raksa hanya dengan 20 persen volumenya terendam.</penjelasan>
        <massaAtom>200.59(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>10.4375</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>150</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>155</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>149</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>-39</meltPoint>
        <boilPoint>357</boilPoint>
        <density>13.55</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mercury_(element)" title="Mercury (element)">Mercury</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="81">
        <nama>Talium</nama>
        <penjelasan>Talium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Tl dan nomor atom 81. Logam ini sangat beracun dan pernah digunakan sebagai bahan racun tikus dan insektisida. Sejak diketahui adanya kemungkinan bahwa unsur ini dapat menyebabkan kanker (walaupun EPA tidak mengklasifikasikannya sebagai karsinogen), penggunaan unsur ini untuk keperluan tersebut telah dikurangi atau dilarang di banyak negara. Talium juga dipergunakan sebagai detektor inframerah.</penjelasan>
        <massaAtom>204.3833(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.62</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.1082</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>190</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>196</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>148</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>303</meltPoint>
        <boilPoint>1,457</boilPoint>
        <density>11.85</density>
        <discovery>1861</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thallium" title="Thallium">Thallium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="82">
        <nama>Timbal</nama>
        <penjelasan>Timbal atau Timbel adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Pb dan nomor atom 82.

        Dalam bahasa sehari-hari juga disebut Timah hitam, yang harus dibedakan dengan "timah" yang merupakan unsur kimia lain. Lambangnya diambil dari bahasa Latin Plumbum.[butuh rujukan] Timbal (Pb) adalah logam berat yang terdapat secara alami di dalam kerak bumi.[butuh rujukan] Keberadaan timbal bisa juga berasal dari hasil aktivitas manusia, yang mana jumlahnya 300 kali lebih banyak dibandingkan Pb alami yang terdapat pada kerak bumi.[butuh rujukan] Pb terkonsentrasi dalam deposit bijih logam.[butuh rujukan] Unsur Pb digunakan dalam bidang industri modern sebagai bahan pembuatan pipa air yang tahan korosi, bahan pembuat cat, baterai, dan campuran bahan bakar bensin tetraetil.

        Timbal (Pb) adalah logam yang mendapat perhatian khusus karena sifatnya yang toksik (beracun) terhadap manusia.[butuh rujukan] Timbal (Pb) dapat masuk ke dalam tubuh melalui konsumsi makanan, minuman, udara, air, serta debu yang tercemar Pb.</penjelasan>
        <massaAtom>207.2(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.33</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.41666</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>202</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>147</covalentRadius>
        <valenceElectron>4</valenceElectron>
        <meltPoint>327</meltPoint>
        <boilPoint>1,740</boilPoint>
        <density>11.35</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lead" title="Lead">Lead</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="83">
        <nama>Bismut</nama>
        <penjelasan>Bismut adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Bi dan nomor atom 83. Logam dengan kristal trivalen ini memiliki sifat kimia mirip dengan arsen dan antimon. Dari semua jenis logam, unsur ini paling bersifat diamagnetik dan merupakan unsur kedua setelah raksa yang memiliki konduktivitas termal terendah. Senyawa bismut bebas timbal sering digunakan sebagai bahan kosmetik dan dalam bidang medis.</penjelasan>
        <massaAtom>208.98040(1)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.02</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>7.2856</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>160</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>146</covalentRadius>
        <valenceElectron>5</valenceElectron>
        <meltPoint>271</meltPoint>
        <boilPoint>1,560</boilPoint>
        <density>9.75</density>
        <discovery>ancient</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>3</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bismuth" title="Bismuth">Bismuth</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="84">
        <nama>Polonium</nama>
        <penjelasan>Polonium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Po dan nomor atom 84. Unsur radioaktif yang langka ini termasuk kelompok metaloid yang memiliki sifat kimia yang mirip dengan telurium dan bismut. Elemen pertama yang ditemukan berdasarkan sifat radioaktifnya, polonium ditemukan di pithblende pada 1989 oleh ahli kimia Prancis yaitu Marie Curie, dinamakan berdasarkan Negara asalnya Polandia. Polonium adalah salah satu elemen dari uranium-radium dan merupakan anggota dari uranium-238. Polonium adalah unsur yang sangat jarang di alam. Jumlah elemen ini terjadi dalam batuan yang mengandung radium. Polonium 210 (juga disebut radium-F) adalah isotop paling umum yang terjadi yang memiliki paruh waktu 138 hari. Banyak isotop lain yang sudah berhasil disintesis. Polonium meleleh pada suhu 254 °C ( sekitar 489 °F ), mendidih pada suhu 962 °C ( sekitar 1764 °F ), dan memiliki spesifik gravitasi 9.3.</penjelasan>
        <massaAtom>[209]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>8.417</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>190</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>6</valenceElectron>
        <meltPoint>254</meltPoint>
        <boilPoint>962</boilPoint>
        <density>9.30</density>
        <discovery>1898</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>4</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Polonium" title="Polonium">Polonium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="85">
        <nama>Astatin</nama>
        <penjelasan>Astatin adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang At dan nomor atom 85. Nama unsur ini berasal dari bahasa Yunani αστατος (astatos) yang berarti "tak stabil". Unsur ini termasuk golongan halogen dan merupakan unsur radioaktif yang terbentuk secara alami melalui peluruhan uranium-235 and uranium-238.</penjelasan>
        <massaAtom>[210]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>2.2</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy></firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>7</valenceElectron>
        <meltPoint>302</meltPoint>
        <boilPoint>337</boilPoint>
        <density></density>
        <discovery>1940</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>5</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Astatine" title="Astatine">Astatine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="86">
        <nama>Radon</nama>
        <penjelasan>Radon adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Rn dan nomor atom 86. Radon juga termasuk dalam kelompok gas mulia dan beradioaktif. Radon terbentuk dari penguraian radium. Radon juga gas yang paling berat dan berbahaya bagi kesehatan. Rn-222 mempunyai waktu paruh 3,8 hari dan digunakan dalam radioterapi. Radon dapat memicu kanker paru paru dan telah menyebabkan 20.000 kematian di Uni Eropa setiap tahunnya.</penjelasan>
        <massaAtom>[222]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>10.7485</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>120</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>145</covalentRadius>
        <valenceElectron>8</valenceElectron>
        <meltPoint>-71</meltPoint>
        <boilPoint>-62</boilPoint>
        <density>9.73</density>
        <discovery>1900</discovery>
        <electronConfiguration>[Xe] 4f
            <sup>14</sup>
            5d
            <sup>10</sup>
            6s
            <sup>2</sup>
            6p
            <sup>6</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Radon" title="Radon">Radon</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="87">
        <nama>Fransium</nama>
        <penjelasan>Fransium adalah unsur kimia dengan simbol Fr dan nomor atom 87. Unsur ini dulunya dikenal dengan nama eka-caesium. Unsur ini sangat radioaktif; isotopnya yang paling stabil, fransium-223 (awalnya disebut aktinium-K), memiliki waktu paruh hanya 22 menit. Unsur ini adalah elemen elektronegatif paling rendah kedua setelah sesium dan elemen kedua paling langka yang ada di alam setelah astatin. Isotop dari fransium sangat cepat meluruh menjadi astatin, radium, dan radon. Sebagai logam alkali, unsur ini memiliki satu elektron valensi.

        Fransium dalam bentuk bongkahan belum pernah terlihat. Jika dilihat dari karakteristik umum unsur-unsur lainnya yang sekolom di tabel periodik, diasumsikan fransium adalah logam yang sangat reaktif. Mendapatkan sampelnya hampir tidak mungkin, karena panas ekstrim peluruhan (waktu paruh isotop yang terlama hanya 22 menit) akan segera menguap setiap terdapat sejumlah unsur yang dapat terlihat.</penjelasan>
        <massaAtom>[223]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.7</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>4.0727</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>1</valenceElectron>
        <meltPoint>27</meltPoint>
        <boilPoint>677</boilPoint>
        <density></density>
        <discovery>1939</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 7s
            <sup>1</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Francium" title="Francium">Francium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="88">
        <nama>Radium</nama>
        <penjelasan>Radium adalah sebuah unsur kimia yang mempunyai simbol Ra dan nomor atom 88 (lihat tabel periodik).

        Radium berwarna hampir putih bersih, namun akan teroksidasi jika terekspos kepada udara dan berubah menjadi hitam. Radium mempunyai tingkat radioaktivitas yang tinggi. Isotopnya yang paling stabil, Ra-226, mempunyai waktu paruh selama 1602 tahun dan kemudian berubah menjadi gas radon.</penjelasan>
        <massaAtom>[226]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>0.9</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.2784</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>215</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>700</meltPoint>
        <boilPoint>1,737</boilPoint>
        <density>5.50</density>
        <discovery>1898</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Radium" title="Radium">Radium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="89">
        <nama>Aktinium</nama>
        <penjelasan>Aktinium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Ac dan nomor atom 89. Ia adalah unsur kimia radioaktif yang ditemukan tahun 1899. Ia adalah unsur radioaktif non-primordial pertama yang diisolasi: polonium, radium dan radon diamati sebelum aktinium, namun baru diisolasi tahun 1902. Aktinium memberi nama pada deret aktinida, golongan yang berisi 15 unsur serupa antara aktinium dan lawrencium pada tabel periodik. Ini juga kadang-kadang dianggap sebagai logam transisi periode ke-7 yang pertama, walaupun lawrencium kurang umum berada pada posisi itu.

        Sebagai logam radioaktif lunak, berwarna putih keperakan, aktinium bereaksi cepat dengan oksigen dan uap air di udara membentuk lapisan putih aktinium oksida yang mencegah oksidasi lebih lanjut.</penjelasan>
        <massaAtom>[227]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.1</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.17</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>195</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,050</meltPoint>
        <boilPoint>3,200</boilPoint>
        <density>10.07</density>
        <discovery>1899</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 6d
            <sup>1</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Actinium" title="Actinium">Actinium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="90">
        <nama>Torium</nama>
        <penjelasan>Torium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Th dan nomor atom 90. Logam torium berwarna keperakan dan bernoda hitam saat terkena udara, membentuk dioksida; unsur ini cukup keras, mudah dibentuk, dan memiliki titik lebur yang tinggi. Torium adalah aktinida elektropositif yang didominasi oleh keadaan oksidasi +4; unsur ini cukup reaktif dan bisa menyala di udara saat terbagi halus. 

        Semua isotop torium yang diketahui tidak stabil. Isotop yang paling stabil, 232Th, memiliki masa paruh 14,05 miliar tahun, atau sekitar umur alam semesta; unsur ini meluruh sangat lambat melalui proses peluruhan alfa, memulai rantai peluruhan yang dinamai "rangkaian torium" yang berakhir pada 208Pb yang stabil. Di alam semesta, torium dan uranium adalah dua unsur radioaktif yang masih muncul secara alami dalam jumlah banyak sebagai elemen primordial. Diperkirakan torium tiga kali lebih banyak daripada uranium di kerak bumi, dan terutama dimurnikan dari pasir monazit sebagai produk sampingan saat mengekstraksi logam langka bumi. </penjelasan>
        <massaAtom>232.03806(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.3067</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,750</meltPoint>
        <boilPoint>4,790</boilPoint>
        <density>11.72</density>
        <discovery>1829</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 6d
            <sup>2</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Thorium" title="Thorium">Thorium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="91">
        <nama>Protaktinium</nama>
        <penjelasan>Protak­tinium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Pa dan nomor atom 91.

        Protaktinium merupakan logam abu-abu keperakan padat yang mudah bereaksi dengan oksigen, uap air dan asam anorganik.</penjelasan>
        <massaAtom>231.03588(2)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.5</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.89</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>180</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,568</meltPoint>
        <boilPoint></boilPoint>
        <density>15.40</density>
        <discovery>1913</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f
            <sup>2</sup>
            6d
            <sup>1</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Protactinium" title="Protactinium">Protactinium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="92">
        <nama>Uranium</nama>
        <penjelasan>Uranium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang U dan nomor atom 92. Ia merupakan logam putih keperakan yang termasuk dalam deret aktinida di dalam tabel periodik. Uranium memiliki 92 proton dan 92 elektron, dengan elektron valensi 6. Inti uranium mengikat sebanyak 141 sampai dengan 146 neutron, sehingganya terdapat 6 isotop uranium. Isotop yang paling umum adalah uranium-238 (146 neutron) dan uranium-235 (143 neutron). Semua isotop uranium tidak stabil dan bersifat radioaktif lemah. Uranium memiliki bobot atom terberat kedua (setelah plutonium) di antara semua unsur-unsur kimia yang dapat ditemukan secara alami. Massa jenis uranium kira-kira 70% lebih besar daripada timbal, namun tidaklah sepadat emas ataupun tungsten. Uranium dapat ditemukan secara alami dalam konsentrasi rendah (beberapa bagian per juta (ppm)) dalam tanah, bebatuan, dan air.</penjelasan>
        <massaAtom>238.02891(3)</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.38</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.19405</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>186</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,132</meltPoint>
        <boilPoint>3,818</boilPoint>
        <density>18.95</density>
        <discovery>1789</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f
            <sup>3</sup>
            6d
            <sup>1</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Uranium" title="Uranium">Uranium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="93">
        <nama>Neptunium</nama>
        <penjelasan>Neptunium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Np dan nomor atom 93. Unsur logam radioaktif berwarna keperakan ini merupakan unsur transuranium pertama dan merupakan unsur deret kimia aktinida. Isotop paling stabilnya, <sup>237</sup>Np, adalah produk samping reaktor nuklir dan produksi plutonium dan dapat digunakan sebagai komponen perangkat deteksi neutron. Neptunium juga ditemukan dalam jumlah kecil dalam bijih uranium.</penjelasan>
        <massaAtom>[237]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.36</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.2657</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>640</meltPoint>
        <boilPoint>3,902</boilPoint>
        <density>20.20</density>
        <discovery>1940</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f
            <sup>4</sup>
            6d
            <sup>1</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Neptunium" title="Neptunium">Neptunium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="94">
        <nama>Plutonium</nama>
        <penjelasan>Plutonium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Pu dan nomor atom 94. Ia merupakan unsur radioaktif transuranium yang langka dan merupakan logam aktinida dengan penampilan berwarna putih keperakan. Ketika terpapar dengan udara, ia akan mengusam oleh karena pembentukan plutonium(IV) oksida yang menutupi permukaan logam. Unsur ini pada dasarnya memiliki enam alotrop dan empat keadaan oksidasi. Ia bereaksi dengan karbon, halogen, nitrogen, dan silikon. Ketika terpapar dengan kelembaban udara, ia akan membentuk oksida dan hidrida dengan volume 70% lebih besar dan menjadi bubuk yang dapat menyala secara spontan. Ia juga merupakan racun radiologis yang dapat berakumulasi dalam sumsum tulang. Oleh karena sifat-sifat seperti inilah, proses penanganan plutonium cukup berbahaya, walaupun tingkat toksisitas keseluruhan logam ini kadang-kadang terlalu dibesar-besarkan.</penjelasan>
        <massaAtom>[244]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.28</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.0262</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>640</meltPoint>
        <boilPoint>3,235</boilPoint>
        <density>19.84</density>
        <discovery>1940</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f
            <sup>6</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Plutonium" title="Plutonium">Plutonium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="95">
        <nama>Amerisium</nama>
        <penjelasan>Amerisium (Am), unsur kimia sintetis (nomor atom 95) dari seri aktinoid dari tabel periodik. Keberadaan di alam tidak diketahui, amerisium (sebagai isotop amerisium-241) secara artifisial dihasilkan dari plutonium-239 (nomor atom 94) pada tahun 1944 oleh ahli kimia Amerika Glenn T. Seaborg, Ralph A. James, Leon O. Morgan, dan Albert Ghiorso dalam reaktor nuklir. Amerisium adalah unsur transuranium keempat yang ditemukan (curium, nomor atom 96, ditemukan beberapa bulan sebelumnya). Nama unsur berasal dari nama negara Amerika Serikat.</penjelasan>
        <massaAtom>[243]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.9738</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>175</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>994</meltPoint>
        <boilPoint>2,607</boilPoint>
        <density>13.67</density>
        <discovery>1944</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f
            <sup>7</sup>
            7s
            <sup>2</sup>
        </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Americium" title="Americium">Americium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="96">
        <nama>Curium</nama>
        <penjelasan>Curium (Cm), unsur kimia sintetis dari seri aktinoid dari tabel periodik, nomor atom 96. Keberadaan di alam tidak diketahui, curium (sebagai isotop curium-242) ditemukan (musim panas 1944) di Universitas Chicago oleh ahli kimia Amerika Glenn T . Seaborg, Ralph A. James, dan Albert Ghiorso dalam sampel isotop plutonium, plutonium-239, yang telah dibombardir oleh ion helium (partikel alpha) dalam 152-cm (60 inci) siklotron di University of California , Berkeley. Curium adalah unsur transuranium ketiga yang ditemukan. Unsur Curium dinamai dengan nama fisikawan Perancis Pierre dan Marie Curie.</penjelasan>
        <massaAtom>[247]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>5.9915</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>empirical: 174 pm</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>169±3 pm</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,340</meltPoint>
        <boilPoint>3383 K ​(3110 °C, ​5630 °F)</boilPoint>
        <density>13.50</density>
        <discovery>1944</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>7</sup> 6d<sup>1</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Curium" title="Curium">Curium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="97">
        <nama>Berkelium</nama>
        <penjelasan>Berkelium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Bk dan nomor atom 97. Unsur sintetik logam radioaktif anggota deret kimia aktinida ini pertama kali disintesis dengan menembakkan amerisium dengan partikel alfa (ion helium) dan diberi nama dari nama Berkeley, California dan Universitas California, Berkeley. Berkelium merupakan unsur transuranium kelima yang berhasil disintesis.</penjelasan>
        <massaAtom>[247]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.1979</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>empirical: 170 pm</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>986</meltPoint>
        <boilPoint>2,627</boilPoint>
        <density>14.78</density>
        <discovery>1949</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>9</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Berkelium" title="Berkelium">Berkelium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="98">
        <nama>Kalifornium</nama>
        <penjelasan>Californium-252 dengan simbol Cf, adalah salah satu zat radioaktif yang sering digunakan untuk menghasilkan radiasi gamma. Dalam bidang militer, Californimum-252 biasanya dimanfaatkan untuk alat pendeteksi bahan peledak, ranjau, hingga peluru meriam yang belum sempat meledak.

        Kegunaan lain dari radiasi gamma Californium-252 adalah sebagai reaktor nuklir. Beberapa data menunjukkan Californium-252 bisa digunakan untuk pengobatan kemoterapi pasien kanker. Namun, perlu diketahui bahwa paparan radiasi Californium-252 secara intens dapat menyebabkan kemandulan.</penjelasan>
        <massaAtom>[251]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.2817</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>900</meltPoint>
        <boilPoint>1,472</boilPoint>
        <density>15.10</density>
        <discovery>1950</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Californium" title="Californium">Californium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="99">
        <nama>Einsteinium</nama>
        <penjelasan>Einsteinium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Es dan nomor atom 99. Logam sintetik unsur transuranium yang sangat radioaktif ini merupakan anggota deret kimia aktinida dan diproduksi dengan menembakkan neutron pada plutonium dan ditemukan pada sisa uji coba bom hidrogen pertama. Namanya diambil dari nama Albert Einstein dan belum diketahui penggunaannya. Uji lacak dengan menggunakan isotop <sup>253</sup>Es menunjukkan bahwa unsur ini memiliki sifat kimia khas trivalen berat unsur aktinida.</penjelasan>
        <massaAtom>[252]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.42</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>860</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>8.84 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>1952</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>11</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Einsteinium" title="Einsteinium">Einsteinium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="100">
        <nama>Fermium</nama>
        <penjelasan>Fermium adalah unsur kimia dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Fm dan nomor atom 100. Fermium merupakan unsur sintetis yang radioaktif.</penjelasan>
        <massaAtom>[257]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.5</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>1,527</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>9.7(1) g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1952</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>12</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fermium" title="Fermium">Fermium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="101">
        <nama>Mendelevium</nama>
        <penjelasan>Mendelevium adalah elemen sintetik dengan lambang Md (sebelumnya Mv) dan nomor atom 101. Unsur ini dinamai dari Dmitri Mendeleev.</penjelasan>
        <massaAtom>[258]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.58</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>826.8</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>10.3(7) g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1955</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>13</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mendelevium" title="Mendelevium">Mendelevium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="102">
        <nama>Nobelium</nama>
        <penjelasan>Nobelium adalah elemen sintentik dengan lambang No dan nomor atom 102. Nobelium pertama kali dikenal pada tahun 1956 oleh ilmuwan di Laboratorium Flerov di Dubna, Rusia.</penjelasan>
        <massaAtom>[259]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6.65</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>2</valenceElectron>
        <meltPoint>827</meltPoint>
        <boilPoint></boilPoint>
        <density>9.9(4) g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1958</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>14</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nobelium" title="Nobelium">Nobelium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="103">
        <nama>Lawrensium</nama>
        <penjelasan>Lawrensium adalah unsur kimia yang berlambang Lr (sebelumnya Lw) dan memiliki nomor atom 103. Unsur ini merupakan unsur sintetik yang radioaktif.

        Isotop paling stabil Lawrence, lawrensium-262, memiliki waktu paruh sekitar 4 jam. Meluruh menjadi nobelium-262 melalui penangkapan elektron, mendelevium-258 melalui peluruhan alfa atau melalui fisi spontan.

        Karena hanya sejumlah kecil lawrensium pernah diproduksi, saat ini tidak ada penggunaan untuk itu di luar penelitian ilmiah dasar.</penjelasan>
        <massaAtom>[266]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>1.3</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>4.9</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>3</valenceElectron>
        <meltPoint>1,627</meltPoint>
        <boilPoint></boilPoint>
        <density>~15.6–16.6 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1961</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>14</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>1</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lawrencium" title="Lawrencium">Lawrencium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="104">
        <nama>Rutherfordium</nama>
        <penjelasan>Ruterfordium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Rf dan nomor atom 104. Merupakan unsur sintetik yang amat radioaktif yang sebagian besar isotop stabilnya ialah <sup>265</sup>Rf dengan waktu paruh sekitar 13 jam.

        Kemudian unsur ini tak digunakan untuk apapun dan sedikit yang diktahui tentangnya. Ruterfordium ialah unsur transaktinida pertama dan diperkirakan memiliki sifat kimia yang mirip dengan hafnium.</penjelasan>
        <massaAtom>[267]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>6</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>2100 °C</meltPoint>
        <boilPoint>5500 °C</boilPoint>
        <density>23.2 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1964</discovery>
        <electronConfiguration>Rn 5f<sup>14</sup> 6d<sup>2</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rutherfordium" title="Rutherfordium">Rutherfordium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="105">
        <nama>Dubnium</nama>
        <penjelasan>Dubnium adalah unsur kimia dalam sistem periodik unsur yang memiliki simbol Db dan nomor atom 105. Unsur ini merupakan unsur sintetik yang bersifat radioaktif.</penjelasan>
        <massaAtom>[268]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>29.3 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1967</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>3</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dubnium" title="Dubnium">Dubnium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="106">
        <nama>Seaborgium</nama>
        <penjelasan>Seaborgium adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Sg dan nomor atom 106. Seaborgium adalah unsur sintetis yang isotop paling stabilnya, <sup>271</sup>Sg, memiliki waktu paruh 2,4 menit. Sifat kimia Seaborgium mirip dengan wolfram.</penjelasan>
        <massaAtom>[269]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>35.0 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1974</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>4</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Seaborgium" title="Seaborgium">Seaborgium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="107">
        <nama>Bohrium</nama>
        <penjelasan>Bohrium adalah unsur kimia sintetik dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Bh dan nomor atom 107.

        Unsur sintetis di Grup VIIB dari tabel periodik. Bohrium sifat kimianya dianggap mirip dengan logam langka Renium.

        Pada tahun 1976 ilmuwan Soviet di Institut Bersama untuk Penelitian Nuklir di Dubna, Rusia, Uni Soviet, mengumumkan bahwa mereka telah mensintesis elemen 107, kemudian resmi diberi nama Bohrium, dengan membombardir target bismut-209 dengan ion kromium-54. Tabrakan dihasilkan dilaporkan telah menghasilkan sebuah isotop dari elemen dengan jumlah massa 261 dan paruh 1-2 milidetik. Keberadaan unsur ini dikonfirmasi oleh fisikawan Jerman Barat di Institut Penelitian Heavy Ion (Gesellschaft für Schwerionenforschung [GSI]) di Darmstadt.</penjelasan>
        <massaAtom>[270]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>37.1 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1981</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>5</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bohrium" title="Bohrium">Bohrium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="108">
        <nama>Hassium</nama>
        <penjelasan>Hasium adalah unsur kimia sintetik dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Hs dan nomor atom 108.

        Elemen artifisial yang diproduksi milik kelompok transuranium, nomor atom 108. Hassium disintesis dan diidentifikasi pada tahun 1984 oleh para peneliti Jerman Barat di Institut Penelitian Heavy Ion (Gesellschaft für Schwerionenforschung [GSI]) di Darmstadt. Atas dasar posisinya dalam tabel periodik unsur, diharapkan memiliki sifat kimia mirip dengan osmium.</penjelasan>
        <massaAtom>[277]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>41 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1984</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>6</sup> 7s<sup>2</sup></electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hassium" title="Hassium">Hassium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="109">
        <nama>Meitnerium</nama>
        <penjelasan>Meitnerium (pengucapan: /maɪtˈnɜriəm/) adalah unsur kimia dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Mt dan nomor atom 109.

        Mt adalah Unsur kimia sintetik dengan isotop yang paling stabil Mt-278.</penjelasan>
        <massaAtom>[278]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>200 pm</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>37.4 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1982</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>7</sup> 7s<sup>2</sup> (calculated)</electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Meitnerium" title="Meitnerium">Meitnerium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="110">
        <nama>Darmstadtium</nama>
        <penjelasan>Darmstadtium sebelumnya disebut Ununnilium, adalah unsur kimia sintetik dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Ds dan nomor atom 110.</penjelasan>
        <massaAtom>[281]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>118 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>128 pm (predicted)</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>34.8 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>1994</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>8</sup> 7s<sup>2</sup> (predicted)</electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Darmstadtium" title="Darmstadtium">Darmstadtium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="111">
        <nama>Roentgenium</nama>
        <penjelasan>Roentgenium adalah unsur kimia sintetik dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Rg dan nomor atom 111. Roentgenium adalah unsur sintetis yang sangat radioaktif yang dapat dibuat di laboratorium tetapi tidak ditemukan di alam. Roentgenium-282, memiliki waktu paruh 2,1 menit. Roentgenium pertama kali dibuat pada tahun 1994 oleh GSI Helmholtz Centre for Heavy Ion Research dekat Darmstadt, Jerman. Namanya diambil dari nama Wilhelm Röntgen, seorang fisikawan yang menemukan sinar-X.</penjelasan>
        <massaAtom>[282]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>114 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>28.7 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1994</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>9</sup> 7s<sup>2</sup> (predicted)</electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Roentgenium" title="Roentgenium">Roentgenium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="112">
        <nama>Kopernisium</nama>
        <penjelasan>Kopernisium (hingga 19 Februari 2010 memiliki nama sementara ununbium) adalah suatu unsur kimia dalam tabel periodik yang memiliki lambang Cn (sebelumnya Uub) dan nomor atom 112. Unsur 112 tergolong unsur yang sangat berat. Jika mengikuti kecenderungan pada tabel periodik, seharusnya wujudnya berupa metal cair yang lebih volatil (mudah menguap) daripada raksa.

        Ununbium secara resmi dinamakan Kopernisium dengan simbol Cn pada ulang tahun ke 537 Nicolaus Copernicus oleh IUPAC.</penjelasan>
        <massaAtom>[285]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>110 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>84 <sup>+112</sup> <sub>−108</sub></meltPoint>
        <boilPoint>no data</boilPoint>
        <density>23.7 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1996</discovery>
        <electronConfiguration>Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Copernicium" title="Copernicium">Copernicium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="113">
        <nama>Nihonium</nama>
        <penjelasan>Nihonium adalah unsur kimia sintetis dengan simbol Nh dan nomor atom 113 (dulunya  Ununtrium). Unsur ini sangat radioaktif ; Isotop yang paling stabil diketahui, nihonium-286, memiliki waktu paruh sekitar 8 detik. Nihonium pertama kali dilaporkan telah dibuat pada tahun 2003 oleh Joint Institute for Nuclear Research di Dubna, Rusia, dan pada tahun 2004 oleh tim ilmuwan Jepang di RIKEN. Pada bulan Desember 2015, Persatuan Kimia Murni dan Terapan Internasional (IUPAC) dan Persatuan Fisika Murni dan Terapan Internasional (IUPAP) mengakui unsur tersebut dan memberikan prioritas penemuan tersebut kepada RIKEN.  Pada bulan November 2016, IUPAC menerbitkan sebuah deklarasi yang mendefinisikan namanya sebagai nihonium. Nama itu berasal dari nama Jepang yang umum untuk Jepang ( 日本 nihon ). Pada tanggal 28 November 2016, namanya resmi.</penjelasan>
        <massaAtom>[286]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>170 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>430</meltPoint>
        <boilPoint>1130</boilPoint>
        <density>16 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>2004</discovery>
        <electronConfiguration>Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>1</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nihonium" title="Nihonium">Nihonium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="114">
        <nama>Flerovium</nama>
        <penjelasan>Flerovium (sebelumnya bernama Ununquadium) adalah unsur kimia buatan dalam sistem periodik unsur yang memiliki lambang Fl (sebelumnya Uuq) dan nomor atom 114. Flevorium diduga memiliki sifat-sifat gas mulia ketimbang sifat-sifat logam. Pada tanggal 29 Mei 2012 nama Flerovium telah disetujui oleh IUPAC setelah sebelumnya menggunakan nama Ununquadium. Nama diambil dari Flerov Laboratory of Nuclear Reactions di Dubna, Rusia, tempat di mana unsur ini dibuat.</penjelasan>
        <massaAtom>[289]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>160 pm (estimated)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>70 (predicted)</meltPoint>
        <boilPoint>150 (predicted)</boilPoint>
        <density>14 g/cm<sup>3</sup> (predicted)</density>
        <discovery>1999</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>2</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Flerovium" title="Flerovium">Flerovium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="115">
        <nama>Moskovium</nama>
        <penjelasan>Moscovium adalah unsur kimia sintetis dengan simbol Mc dan nomor atom 115. Moscovium pertama kali disintesis pada tahun 2003 oleh tim gabungan ilmuwan Rusia dan Amerika di Joint Institute for Nuclear Research (JINR) di Dubna , Rusia. Pada bulan Desember 2015, ini diakui sebagai satu dari empat elemen baru oleh Joint Working Party dari badan ilmiah internasional IUPAC dan IUPAP. Pada tanggal 28 November 2016, nama itu dinamai menurut nama Moskow oblast, dimana JINR berada.</penjelasan>
        <massaAtom>[290]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>187 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius></vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius></covalentRadius>
        <valenceElectron></valenceElectron>
        <meltPoint>400</meltPoint>
        <boilPoint>~1100</boilPoint>
        <density>13.5 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>2004</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>3</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Moscovium" title="Moscovium">Moscovium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="116">
        <nama>Livermorium</nama>
        <penjelasan>Livermorium (sebelumnya bernama Ununheksium) adalah nama dari unsur kimia buatan super berat dengan simbol Lv (sebelumnya Uuh) dan nomor atom 116. Pada tanggal 29 Mei 2012 nama Livermorium telah disetujui oleh IUPAC setelah sebelumnya menggunakan nama sementara Ununheksium. Nama diambil dari Lawrence Livermore National Laboratory di California, asal tim ilmuwan yang menciptakan.

        Unsur ini ditempatkan sebagai anggota terberat kelompok 16 (VIA) meskipun isotop cukup stabil tidak diketahui pada saat ini untuk memungkinkan percobaan kimia untuk mengkonfirmasi posisinya sebagai homolog berat untuk polonium. Unsur ini pertama kali dideteksi pada tahun 2000 dan sejak penemuan sekitar 35 atom ununheksium telah diproduksi, baik secara langsung atau sebagai produk pembusukan ununoktium, dan berkaitan dengan meluruh dari isotop tetangga empat dengan massa 290-293. Isotop yang paling stabil sampai saat ini adalah ununheksium-293 dengan waktu paruh lebih dari ~ 60 ms.</penjelasan>
        <massaAtom>[293]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>empirical: 183 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>162–166 pm (extrapolated)</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>364–507</meltPoint>
        <boilPoint>762–862</boilPoint>
        <density>12.9 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>1999</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>4</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Livermorium" title="Livermorium">Livermorium</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="117">
        <nama>Tenesin</nama>
        <penjelasan>Tenesin adalah nama sementara dari unsur kimia buatan super berat dengan simbol Ts dan nomor atom 117. Enam atom terdeteksi oleh sebuah kolaborasi bersama Rusia-AS di Dubna, Moskow Oblast, Rusia, pada Oktober 2009. Meskipun saat ini ditempatkan sebagai anggota terberat dari keluarga halogen, tidak ada bukti eksperimental yang sifat kimia dari ununseptium cocok dengan anggota ringan seperti yodium atau astatin dan analisis teoretis menunjukkan mungkin ada beberapa perbedaan penting.</penjelasan>
        <massaAtom>[294]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>empirical: 138 pm (predicted)</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>350–550</meltPoint>
        <boilPoint>610</boilPoint>
        <density>7.1–7.3 g/cm<sup>3</sup> (extrapolated)</density>
        <discovery>2010</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>5</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tennessine" title="Tennessine">Tennessine</a>
        </engName>
    </unsur>

    <unsur id="118">
        <nama>Oganeson</nama>
        <penjelasan>Oganeson adalah unsur kimia sintetis dengan simbol Og dan nomor atom 118. Ini pertama kali disintesis pada tahun 2002 oleh tim gabungan ilmuwan Rusia dan Amerika di Joint Institute for Nuclear Research (JINR) di Dubna, Rusia. Pada bulan Desember 2015, ini diakui sebagai satu dari empat elemen baru oleh Joint Working Party dari badan ilmiah internasional IUPAC dan IUPAP. Ini secara resmi dinamai pada tanggal 28 November 2016. Nama ini sejalan dengan tradisi menghormati seorang ilmuwan dan mengenali fisikawan nuklir Yuri Oganessian, yang telah memainkan peran utama dalam penemuan elemen terberat di tabel periodik. Ini adalah satu dari dua elemen yang dinamai menurut nama orang yang hidup pada saat penamaan, yang lainnya adalah seaborgium.</penjelasan>
        <massaAtom>[294]</massaAtom>
        <electroNegatifitas>no data</electroNegatifitas>
        <firstIonizationEnergy>no data</firstIonizationEnergy>
        <atomicRadius>no data</atomicRadius>
        <vanDerWaalsRadius>no data</vanDerWaalsRadius>
        <covalentRadius>no data</covalentRadius>
        <valenceElectron>no data</valenceElectron>
        <meltPoint>no data</meltPoint>
        <boilPoint>80±30</boilPoint>
        <density>4.9–5.1 g/cm<sup>3</sup></density>
        <discovery>2016</discovery>
        <electronConfiguration>[Rn] 5f<sup>14</sup> 6d<sup>10</sup> 7s<sup>2</sup> 7p<sup>6</sup> </electronConfiguration>
        <engName>
            <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Oganesson" title="Oganesson">Oganesson</a>
        </engName>
    </unsur>
</dataUnsur>
